<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>事務作業 on 合同会社 Linkup</title>
    <link>https://www.linkup.works/tags/%E4%BA%8B%E5%8B%99%E4%BD%9C%E6%A5%AD/</link>
    <description>Recent content in 事務作業 on 合同会社 Linkup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Jun 2021 18:00:41 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.linkup.works/tags/%E4%BA%8B%E5%8B%99%E4%BD%9C%E6%A5%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>事務作業を効率化すべき3つの理由と6つのコツ</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/3reasons-why-you-should-streamline-your-paperwork-and-6tips/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 18:00:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/3reasons-why-you-should-streamline-your-paperwork-and-6tips/</guid>
      <description>どのような職場でも必ずあるのが、経費申請や押印、様々な数字の取りまとめなどのような事務作業です。
淡々と作業をこなしていくことが退屈と感じる人もいる一方で、社員や取引先とのお金についてのやり取りのようなミスの許されない作業で、 神経をすり減らしてしまう人も多いのではないでしょうか。
今回はこの事務作業について、効率化がなぜ必要なのか？効率化に取り組みコツや、業務効率化の事例の調べ方についてお伝えしていきます。
なぜ事務作業の改善が必要なのか？ 売上に直接結びつかない業務でも『利益』を生み出せる！ 事務作業そのものは売上に直接結びつく業務ではありません。 例えば、売上を上げるために顧客先に移動する際、車や電車での移動にかかった費用を交通費申請するといった事務作業があります。 交通費の申請の件数や、それにかける時間と売上が比例することはありませんよね？
つまり、交通費申請を行う時間そのものは、ゼロに近ければ近いほど望ましいということになります。 そうして効率化されると、売上が上がるのではなく、下の画像のように『利益』が残るということになります。  利益 
交通費申請をしている時間も当然人件費はかかります。
効率化によって申請する時間が少なくなると、同じ売上を上げるために必要な時間が短縮され、少ない人件費で同じ売上を上げられるようになります。
原料費やその他の経費を削減することなく、『利益』が残ります。
この利益が残るということがポイントです。 例えば製造業の場合、粗利率の平均は50％と言われています。粗利率は売上の内、何％が自社にとっての利益(儲け)になったか、という数字です。 粗利率50％の製造業が1000万円の売上を上げた場合、その利益(儲け)は 1000万円の 50％ なので 500万円 が利益になります。 仮に、事務作業の効率化によって、月に5万円(年間に60万円)を削減できた場合、120万円の売上があったことと同じくらいの影響があると言えます。
また、交通費申請などの申請業務は、電子化することによってペーパーレスにしたり、申請者だけでなく上長の承認作業や、 会計システムへの入力作業などの時間を削減できる可能性があるため、その削減効果は想像以上になります。
以下のパターンを考えてみましょう。
■改善前
         営業担当 3人(時給 2000円 換算)   上長 1人(時給 2500円 換算)   経理担当 1人(時給 1800円 換算)   月の交通費申請 5件/1営業担当   申請書作成 10分/1件   申請書確認、押印 5分/1件   会計システムへの入力 3分/1件      交通費申請作成にかかる費用(3人分)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Excel での管理台帳作成のコツとその限界</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/tips-and-limitations-of-creating-an-excel-ledger/</link>
      <pubDate>Fri, 21 May 2021 22:08:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/tips-and-limitations-of-creating-an-excel-ledger/</guid>
      <description>Excel で売上台帳や資産管理台帳などの様々な台帳を作成している企業は多いです。Excel は利用者も多く、実務でも使えるテンプレートや書籍、HowTo の情報なども豊富で、社内の資産や売上などを管理する際に使うソフトウェアとして一番最初に思い浮かびます。
台帳管理する際、管理運用しやすい構造を意識して台帳を作成することは非常に重要です。台帳の作りの良し悪しで業務効率に大きな差が出ます。本記事では管理台帳を作る際に、抑えておきたいポイントについてお伝えします。また、Excel での台帳管理の限界についても触れたいと思います。
管理台帳の作成ポイント ここではよく使われるであろう備品管理台帳を例にして解説したいと思います。どんな備品か、いつ購入したか、どこに設置されているかなどを管理する台帳を想定します。解説するポイントについては備品管理台帳に限った話ではなく、どのような台帳でもポイントになるものです。
一意な ID を設ける その備品を特定できる一意な ID の欄を設けることをおすすめします。ID を読めばその備品が何かがわかるような命名規則にしても良いですし、ただの数字の羅列でも構いませんが、大原則として ID は重複しないように設定します。パソコンやスマホなどを管理する台帳であればシリアルナンバーでも良いと思います。 ID を設ける理由としては、管理台帳だけでなく他の台帳でも利用したり、機器に貼り付けるシールなどに ID を記載して、ID を元に情報を辿れるようにします。
入力内容がある程度決まっているものは入力規則を使う 例えば、記入した担当者名や、備品の分類でノートPC、スマホ、プリンタ、プロジェクタなどのように、ある程度入力する内容が決まっている項目は入力規則でリストを使いましょう。予め決められた項目から選んで入力させることで、入力間違いを減らすことができます。
  動画の中では、選択できる項目を入力規則の中で直接指定していましたが、リストを使う項目が多い場合はリストの項目まとめたシートを作ることもおすすめです。  入力規則のリスト 
また、入力規則を設定して、購入日の欄に日付以外を入力できないようにしたり、金額のように集計可能な数値が入るべきところに、全角の数字が入らないようにするなど、意図しない値が設定されないようにすることも重要です。  入力規則の設定   エラー検出 
セル結合しない セルを結合すると並び替えがうまく機能しなくなったり、フィルタ処理などを行った際に意図しない動作になります。例えばこういったデータです。  セル結合の例 
こうした台帳だった場合、セルが結合されていることによって備品の台数を確認することが非常に手間になりますし、範囲選択がうまく働きません。下の図のように結合を解除することはできますが、空欄になったセルに正しい情報を入れることも手間になります。  セル結合の解除 
セルの結合はせず、1セルに1データとなるように台帳を作ることをおすすめします。  セル結合しない表 
集計、分析は別シートで行う カテゴリ別の機器台数や、品名ごとの台数、場所ごとの設置機器など、台帳を元に集計したり分析したりする場合は、管理台帳のシートの中で集計はせずに別シートにしましょう。台帳の中に小計の行などが含まれていると、フィルタや並び替えを行うときに意図しない動作になる場合があります。様々な分類で集計するにはピボットテーブルを使うのが便利です。関数を使って集計するよりも手軽に集計できます。  ピボットテーブル 
ピボットテーブルの作成方法についてはこちらもご確認ください。
ピボットテーブルを作成してワークシート データを分析する
Excel 台帳の限界 Excel 自体は大量のデータを格納することができ、1シートあたり最大行が 1,048,576 行、最大列が 16,384 列となっています。この行列をすべて使うことは非現実的ですが、台帳管理を普通に運用していても『そろそろExcelはきついな』と思うときが必ずやってきます。
具体的な指標は特にないのですが、私の経験から、どのような状態になったときに Excel 台帳の限界と言えるかご紹介したいと思います。Excel 台帳を卒業し、何らかの業務システムにすることを検討するための判断材料にしていただけたらと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろやめませんか Excel 申請書</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/stop-using-excel-applications/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 17:47:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/stop-using-excel-applications/</guid>
      <description>確かな裏付けをとったわけではないのですが、この世で最も使われているアプリケーションは Microsoft の Excel だと思っています。そして、日本人ほど表計算ソフトの Excel で多様な使い方をしている人々はいないと言われています。
その証拠に「Excel 申請書」で検索してみると、膨大な数のテンプレートがヒットします。
 Excel申請書 
ちなみに、海外ではどうかというと、Excel の申請書はあまりメジャーではないようです。下の画像はアメリカのアイオワ州政府のホームページに掲載されている各種申請書の一覧です。 File Format を見るとほぼ全てが編集可能な PDF ファイルか、Word のファイルになっています。
 Excel申請書 
申請書の中身はこんな感じです。PDF ファイルなのですが各項目に入力できるようになっており、Yes/No のチェックも入れられるようになっています。申請書を入力したらメールかFAXまたは郵送で申請するそうです。このへんは日本とあまり変わらないですね。
 申請書の例 
この記事でお伝えしたいのは、タイトルにもあるように Excel で申請書を作るのはそろそろやめませんか？ ということです。Excel で申請書を作るも記入するのも結構ストレスが溜まりますし使い勝手もよくありません。Word で申請書を作ることをおすすめしますが、こんなときはどうしたらいいの？というところまで解説したいと思います。
Excel 申請書のデメリット 印刷プレビュー通りに印刷されない 申請書を作成することに限らないのですが、Excel の印刷プレビューで表示されたとおりには印刷されることは少ないように思います。
誰しも一度は経験したことがあると思いますが、改ページプレビューでも印刷プレビューでも枠内にしっかりと文字が収まっているはずなのに、印刷してみると見切れてしまっている。ということはないでしょうか？
「Excelは印刷するまで信じるな」　新社会人がやりがちな“Excel失敗あるある”に「何度騙されたことか」と反響
申請書に入力して印刷するということを考えると、文字の長さやセルの幅が変更される可能性があるため、きちんと印刷されない可能性が高まります。 実際に印刷してみないと、きちんと枠内に収まっているかどうかわからないので、修正→印刷→確認→更に修正といったように申請書を作成するときも、実際に記入するときも非常に手間がかかります。
項目の数を変更しづらい Excel を方眼紙のように使った申請書で、いわゆる神Excelと呼ばれる申請書に起きがちです。緻密に作成された書式で、項目を追加したり、減らしたりすると用紙サイズにきちんと収まるように調整しなければならない場合があります。これを調整するのは時間もかかりますし、上述した印刷プレビュー通りに印刷されない問題と相まって、何度も印刷して見た目を調整しなければなりません。
2ページめ以降が見落とされやすい 複数ページに渡って記入が必要な申請書の場合、シート1 に1ページめ、シート2に2ページめというような作りになっていることがあります。こうした作りになっていると、シート1だけ記入し、シート2以降が見落とされやすくなり、記入漏れ、申請不備といったことが起こります。
申請書は Word で作ろう 私が強くおすすめするのは、Word を使って申請書を作ることです。Excel がインストールされたパソコンなら Microsoft Office がインストールされていると思いますので、Word も使えるはずです。Word は文書作成ソフトなので、申請書作成にはうってつけです。Excel で起きがちな印刷プレビューと印刷物がずれるということもありませんし、2ページめ以降を見落とすということもありません。
Word で申請書を作成するに際して、こんなときはどうするの？といったご質問について回答したいと思います。
Excel のように表で集計したい。 使い勝手は Excel ほどよくはありませんが、Word の表でも集計は可能です。こちらのリンクにあるように、表に計算式を埋め込んで集計ができます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>業務の効率化と成果に結びつく進め方</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/how-to-operation-improvement/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 19:17:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/how-to-operation-improvement/</guid>
      <description>人手不足や、生産性の向上、働き方改革の推進などが叫ばれて久しくなりました。 2020年に入ってからは、これに加えて新型コロナウイルスの流行もあり、密を回避しながらも生産性を低下させないような取り組みが必要不可欠になってきました。
人手不足、密の回避、生産性の低下といった課題を解決するために、日頃の業務を効率化することが、今後一層不可欠になってきます。そこで今回は、次のポイントで業務効率化を成果に結びつける方法をご紹介します。
業務の効率化の進め方 業務の効率化をすすめるにあたって一番やってしまいがちなのは、最初に様々なクラウドサービスの資料を取り寄せて比較検討したり、とりあえずお試しで使ってみることです。
しかし、業務の効率化を図るための最初のアプローチとしてはおすすめしません。なぜなら、今の業務の進め方が最も効率の良い進め方とは限らないからです。
また、とりあえずお試しで導入してしまったがために、自社の課題をどのように解決できるかがしっかりと検証できなかったり、あまり使われなかったりしてしまい、期待したほど効果がなかったという誤った判断になりがちだからです。
特に複雑化した業務の流れが存在する場合は、導入したサービスが自社の業務にマッチしない、という誤った判断になりがちです。一番最初に行うこと。それは業務の分解とフローの整理です。
なぜ、今この業務をこの流れで行っているのか、やめることのできる作業はないか、ショートカットできないかなど、ゼロベースで業務を改めて見直す事が必要です。できるだけシンプルにした業務の流れを作った上で、新たに導入するサービスでその流れをより効率よくこなせるようにする事が肝要です。
業務フローを整理するには 業務フローを整理すると一言で言っても、何から始めたらよいかわからないことが多いと思います。まず最初に始めるのは、その業務の手順をおこすことです。
何が起点になって始まり、どのような入出力(申請用紙、帳票出力など)があり、最終的にどのような状態になれば完了となるのか。一連の流れを箇条書きなどで整理します。このとき、様々な例外パターンが浮かび上がると思います。
例えば、X月X日にはこのような処理を例外的に行う、株式会社〇〇への発注だけはこの様式で行うなどです。こうした例外も丁寧に拾い上げ、手順におこします。
業務フローの整理に役立つツール 業務フローの整理に役立つツールとしてはマジカ などがあり、仕事の流れをカードを使って簡単にかつ、わかりやすく整理することができます。特別なツールも不要です。印刷したマジカのカードとペンがあれば始めることができます。
また、作図で業務フローを整理したい場合は、diagrams.netが非常に便利です。直感的に作図ができ、スイムレーンを使って業務フローの整理ができます。
 diagrams.net 
業務の効率化で成果を上げるには 業務の効率化に取り組んでも、成果でているのかどうかは実際に確認しなければわかりません。最も簡単に成果を確認する方法は、その業務にかかっている時間を計測することです。
その業務の開始から完了までの時間を予め計測しておき、効率化の取組後に再度時間を計測してどのように変化したかを分析します。その業務で削減した時間と頻度から、どの程度の改善効果があるかを算出します。例えば、何らかの社内申請業務の改善をした場合の削減効果をシミュレーションしてみます。
改善前の数字
         月間申請件数 100件   1件あたりの作業時間(平均) 30分   作業時間の合計(月) 3,000分(50時間)   作業時間の合計(年) 36,000分(600時間)   月間コスト(￥1,500/時間で換算) 75,000円   年間コスト(￥1,500/時間で換算) 900,000円    改善後の数字
         月間申請件数 100件   1件あたりの作業時間(平均) 3分   作業時間の合計(月) 300分(5時間)   作業時間の合計(年) 3,600分(60時間)   月間コスト(￥1,500/時間で換算) 7,500円   年間コスト(￥1,500/時間で換算) 90,000円    今後の企業の成長によって、業務量が増えたり社員数が増えたりするば、改善効果はより大きくなります。また、ここでポイントになるのは、年間で90万円かかっていた作業が9万円になることで、81万円分の利益となります。もし利益率が20％の企業の場合、81万円のコスト削減効果は405万円の売上に相当します。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
