<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Google Drive on 合同会社 Linkup</title>
    <link>https://www.linkup.works/tags/google-drive/</link>
    <description>Recent content in Google Drive on 合同会社 Linkup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Apr 2021 18:11:48 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.linkup.works/tags/google-drive/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>クラウドを活用したニューノーマルな働き方の事例</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/example-of-new-normal-way-of-working-with-cloud/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 18:11:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/example-of-new-normal-way-of-working-with-cloud/</guid>
      <description>コロナ禍によって、それまで一部の IT 企業でしか行っていなかったテレワークが一気に浸透しました。そうした状況もあって、テレワークと聞くと『家で仕事をする』というイメージが強いと思います。
出社しなくても仕事ができることは非常に大きなメリットですが、テレワークのしやすい業務の仕組みができていることによって、在宅で業務ができること以外にも多くのメリットがあります。 弊社は2021/04/15現在、私一人だけの会社ですが、もともとテレワークをする前提で業務を組み立てていたため、オフィスに出社しなければできない仕事はありません。 今回はどういった業務をどんなツールを活用してこなしているか、弊社の事例を元にご紹介したいと思います。
会計 はじめに会計業務ですが、会計ソフトはfreee会計を使っています。  freee会計 
freee会計 の活用方法 freee会計 は次のように活用しています。
 銀行口座、クレジットカードの連携 見積書、請求書などの発行 スマホアプリを使った領収書などの登録  銀行口座、クレジットカードと連携させることで、入出金を自動的に仕訳してfreee会計に取り込むことができます。そのため、銀行に出向いて記帳し、金額を会計ソフトに転記するといったことは一切していません。
freee会計から見積書、請求書などを発行すると自動的に売掛金として登録されます。(画像はデモ環境のものです)一番右側の列「登録した方法」が「請求書」となっているものがfreee会計で請求書を発行した取引です。口座に同一金額が入金されると自動的に消込が行われます。
 売掛金 
ちょっとした備品を買ったり、会食したりした際の領収書はスマホアプリで撮影してfreee会計に登録しています。領収書を撮影すると、金額や勘定科目が自動的に入力されるので、簡単に登録することができます。
 レシート読み取り 
ファイルの作成と保存 プレゼン資料や各所に提出する申請書、ちょっとしたメモなど業務上作成した様々なファイルはパソコンの中に保存していることは殆どありません。別のパソコンで作業したり、スキマ時間にスマホでちょっと確認したりするときに不便だからです。
Google ドライブの活用方法 ちょっとしたメモなどは Google Keep に書いたりしていますが、作成したファイルは Google Workspace の Google ドライブに保存することが多いです。Microsoft Office も必要に応じて使っていますが、Excel や Word のファイルもすべて Google ドライブに保存しています。 Google Drive に保存された Excel ファイルなどはダウンロードすることなく参照や編集ができ、変更履歴の管理や保存などが自動で行われます。 パソコンで参照するのはもちろん、スマホでも参照したりちょっとした編集をすることができますし、お客様先などで、その日想定していなかったプレゼン資料をお見せする事もできます。
また、Google ドライブの検索機能は非常に強力なのでファイルを探す時間も大幅に少なく、ファイルの共有も簡単にできるように設計されています。 Google ドライブの活用方法や簡単にペーパーレスを試す方法などは、こちらの記事もご覧ください。
クラウドストレージの Google ドライブを活用しよう！ GoogleDriveとスマホアプリでお手軽ペーパーレス
電話 弊社の代表番号は 050-1743-8019 ですが、実は固定電話の番号ではありません。この番号もクラウドのサービス Dialpadで取得した番号を使っています。
 dialpad</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラウドストレージの Google ドライブを活用しよう！</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/lets-use-google-drive/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 09:15:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/lets-use-google-drive/</guid>
      <description>昨今では、Dropbox や box などのクラウドストレージを仕事で利用している方は多いと思いますが、Google でもクラウドストレージの Google ドライブを提供しています。プライベートでは使う機会はあまり多くはないのですが、仕事の上ではもはや Google ドライブなしには仕事はできません。
場所や時間、デバイスを問わず、効率よく仕事をこなしたり、ドキュメントの編集や共有をするために、Google ドライブがその基盤を担っていると言っても過言ではありません。今回は、Google ドライブにスポットを当てて、どういった機能があるか、どんな利便性があるかを紹介していきます。
Google ドライブとは 個人向けの無料版の Google ドライブもありますが、ここでは企業向けのサービス Google Workspace で利用できる Google ドライブについて紹介していきたいと思います。Google ドライブは Google Workspace の全てのプランで利用でき、最も安価なプランの Business Basic では 1ユーザーあたり 30GB が提供されています。
 注意: 30GB の容量は Gmail、Google フォトと共用です。
 更に上位の Business Standard では 2TB、その上の Business Plus では 5TB が利用できます。また、この容量は月額の課金で追加購入することができます。この Google ドライブですが、クラウド上のただの保存領域と侮ってはいけません。
ファイルが自動保存できる Google Workspace では Microsoft Office の互換ソフトであるドキュメント(Word)、スプレッドシート(Excel)、スライド(PowerPoint)が用意されていますが、それらのソフトで作成したファイルは自動的に Google ドライブに保存されます。そのため、保存し忘れたり、Office ソフトが異常終了したためにファイルが壊れたりすることはありません。
  動画でも紹介していますが、Google ドライブに変更が自動的に保存されるので、いつでも、任意の状態に戻すことができます。
もう一つの特徴として、非常に多くのファイル形式に対応していることがあげられます。様々な形式のファイルの参照はもちろん、Microsoft Office のファイルの参照、編集もできます。 この動画では Word で作成した履歴書を Google ドライブにアップロードして編集しています。Word 特有の編集がされている部分が削除されてしまうことはありますが、基本的な編集作業は問題なくでき、履歴の保存もされているので使い勝手が悪くなっているということもありません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GoogleDriveとスマホアプリでお手軽ペーパーレス</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/easy-way-to-paperless/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 15:11:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/easy-way-to-paperless/</guid>
      <description>日常的に紙を使うことが多いと、必然的に紙を保管する必要があります。当然、紙を使う業務の量が多ければ多いほど、そして保存期間が長ければ長いほどその量は膨大なものになります。書類を探すときは、管理台帳やバインダーに貼られたインデックス、記憶を頼りにしながら、バインダーやクリアフォルダから探すということも多いと思います。
大手文具メーカーのコクヨが 1031 名のビジネスパーソンを対象に 2017年に行った調査では、1日のうち書類を探している時間は平均20分になることがわかりました。年換算ではおよそ80時間にものぼります。
 書類探しの時間 
探す時間以外にも保存するためのクリアフォルダ、バインダーなどの備品、紙を保存するスペース(書棚)と言ったもの必要になってきます。
紙を探したり保存することはペーパーレス化することで大幅に効率化することができます。ペーパーレス化というと専用のソフトウェアや読取りを行う機器などが必要になるイメージがありますが、Google Drive と書類をスキャンするスマホアプリを使って簡単に始める方法をご紹介します。
簡単ペーパーレス化の概要 簡単ペーパーレスの流れは、まずはじめに紙の文書を PDF 形式でスキャンできるスマホアプリで撮影します。その後、PDF ファイルとして保存します。次に保存先となる Google Drive に、作成した PDF ファイルをアップロードします。これだけでおおよその作業は完了です。
Google Drive では OCR(光学文字認識)の機能が有効になっており、紙に印刷された文字を自動的に読み取って認識してくれます。ちなみに手書きの文字より活字の方が読み取り精度が高くなります。
アップロードしたファイルを検索する場合は、Google Drive の検索バーからキーワードを入力して検索することができます。OCR で文書内の文字が認識されているので、文書のファイル名だけでなく、文書に記載されている文字列やキーワードでも検索ができます。
Google Drive の準備 個人用の G Mail を利用していると、一緒に Google Drive も利用できます。ですが、社内で利用している文書を保存するのが好ましくない場合もありますので、企業向けの Google Workspace を利用することをおすすめします。
企業のドメインでメールアドレスを作成できたり、より容量の大きな Google Drive やオンライン会議ツールを利用できます。Google Workspace を導入して上手く使うだけで多くの業務の生産性を上げることができます。
スマホアプリの準備 文書のスキャンを行うスマホアプリは様々ありますが、ここでは簡単に利用できる Adobe Scan を利用します。お手持ちの iPhone や Android スマホのアプリダウンロードの画面で「Adobe Scan」と検索してインストールしてください。 また、Google Drive のアプリもダウンロードしてログインします。こうすることでファイルの共有メニューを開いたときに、共有先として Google Drive を選択できるようになります。
 Adobe Scan   Google Drive</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
