<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dialpad on 合同会社 Linkup</title>
    <link>https://www.linkup.works/tags/dialpad/</link>
    <description>Recent content in Dialpad on 合同会社 Linkup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Apr 2021 18:11:48 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.linkup.works/tags/dialpad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>クラウドを活用したニューノーマルな働き方の事例</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/example-of-new-normal-way-of-working-with-cloud/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 18:11:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/example-of-new-normal-way-of-working-with-cloud/</guid>
      <description>コロナ禍によって、それまで一部の IT 企業でしか行っていなかったテレワークが一気に浸透しました。そうした状況もあって、テレワークと聞くと『家で仕事をする』というイメージが強いと思います。
出社しなくても仕事ができることは非常に大きなメリットですが、テレワークのしやすい業務の仕組みができていることによって、在宅で業務ができること以外にも多くのメリットがあります。 弊社は2021/04/15現在、私一人だけの会社ですが、もともとテレワークをする前提で業務を組み立てていたため、オフィスに出社しなければできない仕事はありません。 今回はどういった業務をどんなツールを活用してこなしているか、弊社の事例を元にご紹介したいと思います。
会計 はじめに会計業務ですが、会計ソフトはfreee会計を使っています。  freee会計 
freee会計 の活用方法 freee会計 は次のように活用しています。
 銀行口座、クレジットカードの連携 見積書、請求書などの発行 スマホアプリを使った領収書などの登録  銀行口座、クレジットカードと連携させることで、入出金を自動的に仕訳してfreee会計に取り込むことができます。そのため、銀行に出向いて記帳し、金額を会計ソフトに転記するといったことは一切していません。
freee会計から見積書、請求書などを発行すると自動的に売掛金として登録されます。(画像はデモ環境のものです)一番右側の列「登録した方法」が「請求書」となっているものがfreee会計で請求書を発行した取引です。口座に同一金額が入金されると自動的に消込が行われます。
 売掛金 
ちょっとした備品を買ったり、会食したりした際の領収書はスマホアプリで撮影してfreee会計に登録しています。領収書を撮影すると、金額や勘定科目が自動的に入力されるので、簡単に登録することができます。
 レシート読み取り 
ファイルの作成と保存 プレゼン資料や各所に提出する申請書、ちょっとしたメモなど業務上作成した様々なファイルはパソコンの中に保存していることは殆どありません。別のパソコンで作業したり、スキマ時間にスマホでちょっと確認したりするときに不便だからです。
Google ドライブの活用方法 ちょっとしたメモなどは Google Keep に書いたりしていますが、作成したファイルは Google Workspace の Google ドライブに保存することが多いです。Microsoft Office も必要に応じて使っていますが、Excel や Word のファイルもすべて Google ドライブに保存しています。 Google Drive に保存された Excel ファイルなどはダウンロードすることなく参照や編集ができ、変更履歴の管理や保存などが自動で行われます。 パソコンで参照するのはもちろん、スマホでも参照したりちょっとした編集をすることができますし、お客様先などで、その日想定していなかったプレゼン資料をお見せする事もできます。
また、Google ドライブの検索機能は非常に強力なのでファイルを探す時間も大幅に少なく、ファイルの共有も簡単にできるように設計されています。 Google ドライブの活用方法や簡単にペーパーレスを試す方法などは、こちらの記事もご覧ください。
クラウドストレージの Google ドライブを活用しよう！ GoogleDriveとスマホアプリでお手軽ペーパーレス
電話 弊社の代表番号は 050-1743-8019 ですが、実は固定電話の番号ではありません。この番号もクラウドのサービス Dialpadで取得した番号を使っています。
 dialpad</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
