<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>申請書 on 合同会社 Linkup</title>
    <link>https://www.linkup.works/tags/%E7%94%B3%E8%AB%8B%E6%9B%B8/</link>
    <description>Recent content in 申請書 on 合同会社 Linkup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Apr 2021 17:47:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.linkup.works/tags/%E7%94%B3%E8%AB%8B%E6%9B%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>そろそろやめませんか Excel 申請書</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/stop-using-excel-applications/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 17:47:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/stop-using-excel-applications/</guid>
      <description>確かな裏付けをとったわけではないのですが、この世で最も使われているアプリケーションは Microsoft の Excel だと思っています。そして、日本人ほど表計算ソフトの Excel で多様な使い方をしている人々はいないと言われています。
その証拠に「Excel 申請書」で検索してみると、膨大な数のテンプレートがヒットします。
 Excel申請書 
ちなみに、海外ではどうかというと、Excel の申請書はあまりメジャーではないようです。下の画像はアメリカのアイオワ州政府のホームページに掲載されている各種申請書の一覧です。 File Format を見るとほぼ全てが編集可能な PDF ファイルか、Word のファイルになっています。
 Excel申請書 
申請書の中身はこんな感じです。PDF ファイルなのですが各項目に入力できるようになっており、Yes/No のチェックも入れられるようになっています。申請書を入力したらメールかFAXまたは郵送で申請するそうです。このへんは日本とあまり変わらないですね。
 申請書の例 
この記事でお伝えしたいのは、タイトルにもあるように Excel で申請書を作るのはそろそろやめませんか？ ということです。Excel で申請書を作るも記入するのも結構ストレスが溜まりますし使い勝手もよくありません。Word で申請書を作ることをおすすめしますが、こんなときはどうしたらいいの？というところまで解説したいと思います。
Excel 申請書のデメリット 印刷プレビュー通りに印刷されない 申請書を作成することに限らないのですが、Excel の印刷プレビューで表示されたとおりには印刷されることは少ないように思います。
誰しも一度は経験したことがあると思いますが、改ページプレビューでも印刷プレビューでも枠内にしっかりと文字が収まっているはずなのに、印刷してみると見切れてしまっている。ということはないでしょうか？
「Excelは印刷するまで信じるな」　新社会人がやりがちな“Excel失敗あるある”に「何度騙されたことか」と反響
申請書に入力して印刷するということを考えると、文字の長さやセルの幅が変更される可能性があるため、きちんと印刷されない可能性が高まります。 実際に印刷してみないと、きちんと枠内に収まっているかどうかわからないので、修正→印刷→確認→更に修正といったように申請書を作成するときも、実際に記入するときも非常に手間がかかります。
項目の数を変更しづらい Excel を方眼紙のように使った申請書で、いわゆる神Excelと呼ばれる申請書に起きがちです。緻密に作成された書式で、項目を追加したり、減らしたりすると用紙サイズにきちんと収まるように調整しなければならない場合があります。これを調整するのは時間もかかりますし、上述した印刷プレビュー通りに印刷されない問題と相まって、何度も印刷して見た目を調整しなければなりません。
2ページめ以降が見落とされやすい 複数ページに渡って記入が必要な申請書の場合、シート1 に1ページめ、シート2に2ページめというような作りになっていることがあります。こうした作りになっていると、シート1だけ記入し、シート2以降が見落とされやすくなり、記入漏れ、申請不備といったことが起こります。
申請書は Word で作ろう 私が強くおすすめするのは、Word を使って申請書を作ることです。Excel がインストールされたパソコンなら Microsoft Office がインストールされていると思いますので、Word も使えるはずです。Word は文書作成ソフトなので、申請書作成にはうってつけです。Excel で起きがちな印刷プレビューと印刷物がずれるということもありませんし、2ページめ以降を見落とすということもありません。
Word で申請書を作成するに際して、こんなときはどうするの？といったご質問について回答したいと思います。
Excel のように表で集計したい。 使い勝手は Excel ほどよくはありませんが、Word の表でも集計は可能です。こちらのリンクにあるように、表に計算式を埋め込んで集計ができます。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
