<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>クラウド on 合同会社 Linkup</title>
    <link>https://www.linkup.works/tags/%E3%82%AF%E3%83%A9%E3%82%A6%E3%83%89/</link>
    <description>Recent content in クラウド on 合同会社 Linkup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Mar 2021 19:16:51 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.linkup.works/tags/%E3%82%AF%E3%83%A9%E3%82%A6%E3%83%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>使うと便利なクラウドのサービスとその特徴</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/cloud-services-of-nice-to-have-and-their-feature/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 19:16:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/cloud-services-of-nice-to-have-and-their-feature/</guid>
      <description>昨今では、インターネットを介して提供されるクラウドのサービスは、文字通り星の数ほど存在します。 その中で、業務を行う上で必須なツールもあれば、必須ではないものの、あったほうが良い(Nice to have)ツールもあります。割合で言えばあれば便利なツールのほうが圧倒的に多いのが実情です。
ユーザーは積極的にアンテナを高くし、IT に関する情報を収集して、様々なサービスをどのように社内で活用していくか、今後の企業の成長には欠かせないと考えています。
今回はあれば便利なツールとして、どのようなジャンルのツールがあって、どんな特徴があるかご紹介していきたいと思います。
Nice to have なツール チャット 特徴 少し前までは業務の中でチャットを使うのはいかがなものか、といった論調がありました。それまでは、オンラインゲームなどでフレンド同士がコミュニケーションを取る時に使うもの。といったイメージが強かったためだと思います。
ですが、今ではこのイメージは殆どなくなったように感じます。ビジネス向けのチャットツールも数多く存在しており、コミュニケーションを円滑にするための絵文字やスタンプなどを使うことも珍しくありません。メールのマナーを堅苦しく感じるユーザーには好意的に受け入れられています。
多くのチャットツールではチャットルームを作って、参加者を招待し、そこでコミュニケーションが行われるので、メッセージや添付ファイルの誤送信のリスクが非常に低くなります。
メールで使われるのがはばかれるような！や？、絵文字、スタンプなどが積極的に使われる文化がコミュニケーションを豊かにしています。
また、機能を拡張できるものも多く、Google ドライブやDropboxなどのクラウドストレージからファイルを添付や保存をしたり、Zoom などのオンライン会議ツールと連携してチャットルームに参加しているメンバーと簡単にオンライン会議を開催したりなど、チャット上で様々な機能を呼び出すことができます。
主なツール  Slack Chatwork LINE WORKS Microsoft Teams  オンライン会議 特徴 新型コロナの流行で注目を集め、一気に浸透していった印象があります。1対1の会議はもちろん、複数人の参加者で会議やチャットでの簡単なコミュニケーションが行えたり、手元のパソコンの画面を参加者全員が見れるように画面共有することができます。 ツール毎に機能差は殆どないのですが、知名度の面では Zoom が最も有名でしょうか。
最近のパソコンにはカメラとマイクが内蔵されていることが一般的になりました。そのおかげで何も用意することなく、簡単にオンライン会議を始めることができます。マイクが内蔵されているイヤフォンや、ヘッドセットなどを使うとより快適な環境で会議ができます。
接触の機会を減らすことができるので、コロナ禍においても商談や打ち合わせなどができます。また、相手が遠隔地であっても簡単に会議が始められるので旅費交通費の節約、移動時間の節約にも繋がります。
主なツール  Zoom Google Meet Cisco WebEx Microsoft Teams  クラウドストレージ 特徴 インターネット上にあるファイルの保存領域といえばイメージしやすいと思います。これまではファイルサーバーや外付けのハードディスクなどにデータを保存することが多かったのですが、社外からアクセスすることが簡単ではなかったり、機器が故障した際に大事なデータが失われるといったことがありました。
クラウドストレージを活用すると、どこからでもファイルにアクセスできることはもちろん、ファイルの世代管理や変更管理、特定のユーザーとの共有なども簡単に行えるものが多いです。
利用するプランによってはセキュリティに関する機能も豊富に提供されています。例えば閲覧だけを可能にして編集やダウンロード、印刷をできないようにしたり、情報の流出を検知、制御する機能が提供されているサービスもあります。
また、容量を気にすることなく利用できるサービスも多く、TB(テラバイト)単位あるいは無制限で利用できるサービスも珍しくありません。
主なツール  Google ドライブ Dropbox box  CRM 特徴 CRM(顧客関係管理ツール)は顧客に関する情報を一元管理するためのツールです。営業や保守、サポートなどを行う際に、顧客の情報がそれぞれで管理されていた場合、最新の情報が反映されていなかったり、クレームの内容が共有されていなかったりなどが起こりえます。
すべての部署で顧客に関する一元的な情報を参照することで、営業活動を効率化したり、顧客満足度を高める施策を講じたりすることができます。
CRM は多くの場合、営業支援(SFA)ツール、マーケティング自動化(MA)ツール、ウェブサイトを構築するためのコンテンツ管理ツール(CMS)などと相互に連携することで相乗効果を高める事ができます。最近ではユーザーがサービスを購入するまでのプロセスが複雑化しています(ウェブサイトや展示会で情報収集、資料請求やデモを行って使ってみる etc)
そのため、従来のような営業が電話をかけサービスを売って購入してもらう、といった手法が効果的ではなくなってきています。マーケティング用語でのカスタマージャーニーという考え方が重要になってきました。
カスタマージャーニーを実践する際に有効な SFA や MA の基盤となるツールといえます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラウドを活用するメリットとデメリット</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/what-is-cloud-merits-and-demerits/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 18:45:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/what-is-cloud-merits-and-demerits/</guid>
      <description>このブログでは度々、『クラウド』というキーワードを何気なく使ってきました。インターネットで IT のサービスを検索しても、クラウドというキーワードはごく自然に使われるようになりました。今回はいつの間にか定着している『クラウド』とはなにか、そしてどんなメリット、デメリットがあるかをご紹介します。
クラウドとは？ Wikipedia ではクラウドについてこのように解説されています。
 クラウドコンピューティング（英: cloud computing）は、インターネットなどのコンピュータネットワークを経由して、コンピュータ資源をサービスの形で提供する利用形態である[1]。略してクラウドと呼ばれることも多く、cloud とは英語で「雲」を意味する。
 もう少し噛み砕いて説明すると、アプリケーションやコンピュータによる演算能力、アプリケーションを動作させるための環境などをインターネットを使って利用するというものです。利用するという事がポイントで、従来のソフトウェアやサーバーなどのコンピュータなどは購入して所有していました。
しかし、クラウドではアプリケーションを月額XXX円で利用したり、サーバーの利用を申し込んで、稼働した時間分を従量課金で支払ったりします。身近な例ではオンライン会議ツールの Zoom や保存領域の Dropbox、ホームページを作成できる Wix、コミュニケーションツールの LINE もクラウドの一つです。
クラウドのメリット では、こうしたアプリケーションやサーバーを所有せずに利用するようになったことで、どんなメリットが生まれたのでしょうか。
初期費用が安価になった 一番のメリットとしてあげられるのは初期費用が非常に安価になったことです。例えば、Office ソフトや共有の保存領域などを提供しているコラボレーションツールと呼ばれるアプリケーションがあります。Microsoft では Microsoft 365、Google では Google Workspace があり、どちらも1ユーザー数百円からスタートすることができます。また、どちらも無料期間があります。
 Google Workspace   Microsoft 365 
どちらのツールでも、Officeソフト(表計算、文書、スライド)、メール、オンライン会議、共有の保存領域などが提供されています。パソコンだけでなく、スマホやタブレットでも利用できるので、上位のプランではこうしたデバイスの管理を行うことができます。
これまでは、社内でコラボレーションツールを利用する場合、システムを稼働させるためのサーバーやネットワーク機器を購入し、ツールのライセンス、ユーザーのライセンスなどを購入する必要がありました。社員数やシステムの構成にもよりますが、数千万円〜数億円ほどがかかる場合がありました。
社員数の少ない企業であれば、高額な初期費用がネックになってコラボレーションツールの導入が進んでいなかったということもありましたが、クラウドで提供されるようになり導入のハードルはかなり下がっていると考えています。
すぐに使える、すぐに止められる これまでは様々な機器を用意したり、購入したアプリケーションをインストールしたり、すぐに利用を始めることはできませんでした。そして、そのアプリケーションや機器を購入しているために、止める場合には大きな損失になってしまっていました。クラウドで提供されるツールなどはすぐに使い始めることができます。
上記の Google Workspace や Microsoft 365 はユーザー登録さえすればお試し期間が始まります。従業員が増えたときなどは、すぐにライセンスを追加することができますし、余ったライセンスは削減することができるので、社員数の増減に柔軟に対応することができます。
また、もし止めたくなった場合はすぐに止めることができます。(実際はデータの移行や保存が必要になる場合が殆どなので、止めることが簡単というわけではありません)
高度なセキュリティ基準に準拠している 便利で安価に始められるとはいえ、社内のデータをインターネット上に保存するのは不安。という方もいると思います。しかし、Google、Microsoft が準拠しているセキュリティの基準は非情に高度で、データはすべてこうした基準のもとで管理されます。
 Google Workspace のセキュリティと信頼   Microsoft コンプライアンスのサービス 
Google、Microsoft 共に取得している認証やセキュリティの規格には次のようなものがあります。
 ISO/IEC 27017 ISO/IEC 27018 PCI DSS GDPR: 一般データ保護規則  セキュリティや設備に関する投資額は両社とも年間数千億円規模とも言われ、莫大な費用をかけて維持しています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小規模企業でも IT の投資対効果を出す3つの方法</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/3-ways-for-sb-to-get-return-on-it-investment/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 19:06:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/3-ways-for-sb-to-get-return-on-it-investment/</guid>
      <description>IT の導入で業務を効率化というと、ある程度規模の大きな企業でしか有効ではないように思われるかもしれません。
ある業務を効率化するために、システムを導入して改善しようと考えた場合、改善にかかる初期費用、維持費用、現状かかっているコストよりも高額になると、そのままにしておいたほうがコストメリットがあります。小規模企業では特定業務の量が極端に多い、ということは少ないと思います。そのため、IT を導入しても投資対効果が出ないのでは?と思われる方もいるかも知れません。
しかし、そうした小規模企業であっても IT を導入するメリットは当然あります。今回は小規模企業であっても、IT の導入で投資対効果を出す方法をご紹介します。
その1　クラウドを活用する まずはクラウドを活用するということです。
クラウドはインターネットを介してソフトウェアやサーバーなどを利用することができるサービスを指します。クラウドを利用することのメリットやどういったサービスがあるかはこちらの記事もご覧ください。
クラウドを活用するメリットとデメリット
使うと便利なクラウドのサービスとその特徴
クラウド以前はパッケージのシステムが主流でした。CD や DVD を使って特定のパソコンにソフトウェアをインストールして使います。パッケージのデメリットは初期費が高額になるという事と、定期的に買い替えが必要な場合がある、ということです。
システムによって金額は差がありますが数万円〜数十万円するものが多い印象です。その他に、年間数万円の保守費用を払うことでサポートや定期的な更新などを受けるといった事が多いです。また、複数台のパソコンにインストールする場合は、その分ライセンスの購入が必要になることもあります。
作業する従業員が複数いたり、システムのインストールされたパソコンが壊れたり、災害で使えなくなってしまった、といったことがあると業務に大きな影響が出てしまいますので、予め別のパソコンにもインストールする、と言った理由でライセンスの追加購入をするケースがあります。
一方でクラウドは従量課金や1ユーザーから月額定額で利用可能なサービスが主流です。
数百円からスタートできるサービスも多く、インターネットを介してソフトウェアを利用するため常に最新のソフトウェアが提供されています。そのため、インストール作業や定期的なアップデート作業などの手間もありません。ライセンスの追加、削減もすぐにできますし、止めたいときにはいつでも止めることができることも特徴です。
その2 他のシステムと連携させて相乗効果を出す 一度の投資額は大きくはなってしまいますが、導入したシステムを軸に、他のシステムを連携させることを念頭において、複数の業務の省力化、効率化をする。ということも効果を高めることに繋がります。
会計ソフトの例 会計ソフトを使っていない企業はあまり多くはないと思いますが、会計ソフトだけを使っていても次のような業務が多いと思います。
 入出金額や勘定科目などを手入力する 定期的に銀行に記帳しに行って会計ソフトに転記する 給与計算して算出された法定福利費や、従業員への振込額を転記する POS レジでの入出金を集計して手入力する  会計ソフトを使っているがゆえに止めるわけにもいきませんし、時間もそれなりに掛かる作業です。
クラウド会計ソフトのfreee会計などでは、予め給与計算ソフトや POS レジ、銀行口座などと連携する仕組みが備わっているので、上述した作業は殆ど自動化することができます。
freee会計 と銀行口座の連携 オンラインバンキングが利用できることが前提ですが、freee会計 は銀行口座と連携して、入出金を自動的に取得し、勘定科目を推測して自動で登録(修正もできます)することができます。銀行口座と連携しているだけで、銀行に記帳しに行ったり、入出金の額を転記したりする手間は全くゼロになります。
また、freee会計 を使って請求書を発行すると、自動的に売掛金として登録され、銀行口座に同額の入金があると自動的に消し込みまでしてくれます。  売掛金 
freee会計 と人事給与システムとの連携 freee会計の開発元のfreee株式会社では、給与計算システムのfreee人事労務freee人事労務で給与計算して算出された、法定福利費や振込額などの金額は、freee会計に自動で登録することができます。
 freee人事労務 
freee人事労務では給与計算にかかる作業の多く(出退勤の打刻、有給申請など)が自動化できるため、給与計算にかかる作業や会計ソフトに転記する作業、都度のチェックや集計なども大幅に省力化できます。
freee会計 とPOSレジとの連携 従来の POS レジでは連携できませんが、iPad などタブレットを活用した POS レジと連携して売上を自動的に登録することができます。
freee アプリストア POSレジ
 Airレジ  POS レジで行った入出金の登録だけでなく、POS レジ自体で売上管理、在庫管理、様々な切り口での分析もできるようになっているため、売上を上げるためのヒントを探ったり、機会損失をなくすことができます。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
