<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>HowTo on 合同会社 Linkup</title>
    <link>https://www.linkup.works/categories/howto/</link>
    <description>Recent content in HowTo on 合同会社 Linkup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Tue, 03 Aug 2021 09:05:52 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.linkup.works/categories/howto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>kintone で Excel 台帳をシステム化しよう</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/lets-systemize-excel-ledger-with-kintone/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 09:05:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/lets-systemize-excel-ledger-with-kintone/</guid>
      <description>前回の記事はこちらです。
前回は、Excel で管理台帳を作成するときの2つのコツをご紹介しました。
手入力をなくして、関数や Excel の機能を使って、ある程度入力を自動化することと、セルやシートの構成をシンプルに保つことが重要ということをご紹介しました。
このコツを元にして作った台帳を使うことでも、業務の正確性が上がり、効率的にもなっています。今回はこの台帳を元にして、業務をテレワークでも行えるようにしたいと思います。
テレワークでも利用できるようにするために 台帳を社内にあるパソコンや外付けHDDに保存していては、(基本的には)社外からアクセスできないので、このままの運用ではテレワークには向きません。
手っ取り早くテレワークで台帳を使う場合は、Google Drive や Dropbox といったクラウドストレージ(インターネット上の保存領域)にファイルを保存することです。 Google Drive の機能や特徴についてはこちらの記事もご覧ください
 Google Drive   ファイルの共有 
この画像のように、ファイルをクラウドストレージに保存し、共有することで簡単に社外にいてもこの台帳にアクセスすることができます。
しかし、これでは Excel の台帳がただ社外からアクセスできるだけなので、これにプラスしてノーコードツールの kintone(キントーン)を活用して、より効率的なシステムにしてみます。
kintone を試してみる kintone はサイボウズ社が提供しているプログラミングが不要な、業務システム開発プラットフォームです。
 kintone 
1ユーザー月額780円と1500円の2つの料金プランがあり、1500円のプランは30日間のお試し期間が用意されています。
 最低5ユーザーの契約が必要です。
  お試し期間   料金プラン 
外部サービスとの連携、プラグインを使った拡張などができる1500円のプランをおすすめしています。まずは無料のお試し期間に申し込んでみましょう。
kintone でアプリを作る 備品カテゴリマスタと取引先マスタの作成 kintone のアプリを作成するには、ログイン後に表示されるポータル画面の『アプリ』で ＋マーク をクリックします。その後、『はじめから作成』をクリックします。
 ポータル画面   はじめから作成 
まずはじめに、備品のカテゴリを管理するためのアプリ『備品カテゴリマスタ』を作成します。
Excel と同様にリストでも良いかも知れませんが、リストにした場合はカテゴリを追加したい時にはアプリを編集しなければなりません。そのため、アプリを編集できない人でも簡単にカテゴリを追加できるようにアプリにしました。
  動画でも紹介しているように、左側に表示されている様々なパーツをドラッグ＆ドロップで右側に配置できます。配置したら『アプリを更新』をクリックします。レコードを追加(Excel での行の追加と同等)をする場合は、右上の ＋マーク をクリックして追加します。
備品管理アプリの作成 続いて備品を管理するアプリを作成します。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Excel で台帳を作るときの2つの重要なコツ</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/2important-tips-for-creating-a-ledger-in-excel/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jul 2021 16:42:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/2important-tips-for-creating-a-ledger-in-excel/</guid>
      <description>このブログではクラウドや業務改善についての記事をよく書いているのですが、Excel での台帳管理について検索した結果、このブログの記事を見ていただいている方も多いようです。  検索ワード 
Excel の使い方、台帳の作り方のコツが分かっているかどうかが、使いやすい台帳のカギになっています。次の課題は Excel の台帳あるあるではないでしょうか。
 入力間違いが含まれている 情報が古い 関数が複雑で何をしているかわからない 関数が複雑なので、変更や修正、機能追加が簡単にできない  前任者の前任者が作った台帳が今もそのまま使われているために、秘伝のタレ化してしまっていて、変えるに変えれないということもよくあると思います。
今回は2回に分けて台帳を作るコツと、作った台帳をより効率的に、そしてテレワークでも使えるようにするにはどうしたらよいかを書いていきたいと思います。
台帳を見直すその前に 秘伝のタレと化した Excel 台帳にいきなり手を入れるのは、当然のことながらなかなかリスクがあります。まずは次のステップでこの Excel 台帳で何を管理しているか、どんな作業をしているかを整理しましょう。
台帳で管理している目的を再確認する 前任者の前任者から引き継いだような長年続いている業務の場合、その業務の目的が曖昧だったり、別の仕組みに置き換わっていることがあります。そもそもなぜこの台帳が必要なのか、なければ何が困るのかを改めて確認してみましょう。
同じような台帳を作っていたりする場合もあるので、自分が担当している業務以外にも目を向けてみるのも良いと思います。
手順を起こす 台帳の目的や必要性を再確認できたら、台帳に関する作業の手順を起こします。
1つの台帳を使った作業は思ったよりも多いはずです。例えば備品管理の台帳を例にとると次のような作業があると思います。
 備品の購入 備品の払い出し 備品の返却 備品の廃棄 棚卸し  それぞれの作業で手順を起こします。作業手順を起こすコツはこちらの記事も参考にしてみてください。
事務作業を効率化すべき3つの理由と6つのコツ
コツは、その手順を行うために必要なもの(インプット) と、その手順を実施した結果が何か(アウトプット) を明確に書くことと、箇条書きで書くことです。 この2つを意識して書くだけで手順全体の見通しがよくなります。
また、次のような例外パターンも漏れなく書いてください。
 文房具をA社から購入するが、コピー用紙だけはB社から購入し、FAXで発注する
 台帳の作成そのものには大きく影響はしないかも知れませんが、ここで起こした手順を元に、システム化(第2回で書きます)をする際には重要な情報となります。また、例外だらけの作業だとすると、それをできる限り統一できないかを検討してみるのも良いでしょう。
台帳を作るコツ 前置きが長くなりましたが、ここからは、備品管理をしている台帳を例に解説したいと思います。
 備品台帳 
一つのシートですべての作業が完結できそうで、一見これでもいいように見えますが、次のような課題が見えてきます。
 長く使い続けると、購入履歴の行だけがどんどん増えて見づらくなる 在庫を求める関数が何をやっているのかわかりにくい  購入履歴から備品の文字列をカウントして購入数を算出(COUNTIF(B:B,$H3)) そこから、返却日が空欄(未返却状態)の備品の数を引く(-COUNTIFS(L:L,$H3,N:N,&amp;quot;&amp;quot;))   備品の名前が統一されていない  購入履歴の『ﾌﾟﾛｼﾞｪｸﾀー』、払い出しの『プロジェクタ』   手入力が多いので入力間違いが起こりそう  IDの欄など連番が正しくない 入力項目の統一ができない   現在の在庫数が正しくない  関数で求めているが、備品の名前がきちんと統一されていないので、在庫数が正しくない場合がある プロジェクタの在庫は2台で1台貸出中なので台数は合っているが、返却されても1台のまま    台帳を作るコツとしては次の2つを意識してみましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>事務作業を効率化すべき3つの理由と6つのコツ</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/3reasons-why-you-should-streamline-your-paperwork-and-6tips/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 18:00:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/3reasons-why-you-should-streamline-your-paperwork-and-6tips/</guid>
      <description>どのような職場でも必ずあるのが、経費申請や押印、様々な数字の取りまとめなどのような事務作業です。
淡々と作業をこなしていくことが退屈と感じる人もいる一方で、社員や取引先とのお金についてのやり取りのようなミスの許されない作業で、 神経をすり減らしてしまう人も多いのではないでしょうか。
今回はこの事務作業について、効率化がなぜ必要なのか？効率化に取り組みコツや、業務効率化の事例の調べ方についてお伝えしていきます。
なぜ事務作業の改善が必要なのか？ 売上に直接結びつかない業務でも『利益』を生み出せる！ 事務作業そのものは売上に直接結びつく業務ではありません。 例えば、売上を上げるために顧客先に移動する際、車や電車での移動にかかった費用を交通費申請するといった事務作業があります。 交通費の申請の件数や、それにかける時間と売上が比例することはありませんよね？
つまり、交通費申請を行う時間そのものは、ゼロに近ければ近いほど望ましいということになります。 そうして効率化されると、売上が上がるのではなく、下の画像のように『利益』が残るということになります。  利益 
交通費申請をしている時間も当然人件費はかかります。
効率化によって申請する時間が少なくなると、同じ売上を上げるために必要な時間が短縮され、少ない人件費で同じ売上を上げられるようになります。
原料費やその他の経費を削減することなく、『利益』が残ります。
この利益が残るということがポイントです。 例えば製造業の場合、粗利率の平均は50％と言われています。粗利率は売上の内、何％が自社にとっての利益(儲け)になったか、という数字です。 粗利率50％の製造業が1000万円の売上を上げた場合、その利益(儲け)は 1000万円の 50％ なので 500万円 が利益になります。 仮に、事務作業の効率化によって、月に5万円(年間に60万円)を削減できた場合、120万円の売上があったことと同じくらいの影響があると言えます。
また、交通費申請などの申請業務は、電子化することによってペーパーレスにしたり、申請者だけでなく上長の承認作業や、 会計システムへの入力作業などの時間を削減できる可能性があるため、その削減効果は想像以上になります。
以下のパターンを考えてみましょう。
■改善前
         営業担当 3人(時給 2000円 換算)   上長 1人(時給 2500円 換算)   経理担当 1人(時給 1800円 換算)   月の交通費申請 5件/1営業担当   申請書作成 10分/1件   申請書確認、押印 5分/1件   会計システムへの入力 3分/1件      交通費申請作成にかかる費用(3人分)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Excel での管理台帳作成のコツとその限界</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/tips-and-limitations-of-creating-an-excel-ledger/</link>
      <pubDate>Fri, 21 May 2021 22:08:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/tips-and-limitations-of-creating-an-excel-ledger/</guid>
      <description>Excel で売上台帳や資産管理台帳などの様々な台帳を作成している企業は多いです。Excel は利用者も多く、実務でも使えるテンプレートや書籍、HowTo の情報なども豊富で、社内の資産や売上などを管理する際に使うソフトウェアとして一番最初に思い浮かびます。
台帳管理する際、管理運用しやすい構造を意識して台帳を作成することは非常に重要です。台帳の作りの良し悪しで業務効率に大きな差が出ます。本記事では管理台帳を作る際に、抑えておきたいポイントについてお伝えします。また、Excel での台帳管理の限界についても触れたいと思います。
管理台帳の作成ポイント ここではよく使われるであろう備品管理台帳を例にして解説したいと思います。どんな備品か、いつ購入したか、どこに設置されているかなどを管理する台帳を想定します。解説するポイントについては備品管理台帳に限った話ではなく、どのような台帳でもポイントになるものです。
一意な ID を設ける その備品を特定できる一意な ID の欄を設けることをおすすめします。ID を読めばその備品が何かがわかるような命名規則にしても良いですし、ただの数字の羅列でも構いませんが、大原則として ID は重複しないように設定します。パソコンやスマホなどを管理する台帳であればシリアルナンバーでも良いと思います。 ID を設ける理由としては、管理台帳だけでなく他の台帳でも利用したり、機器に貼り付けるシールなどに ID を記載して、ID を元に情報を辿れるようにします。
入力内容がある程度決まっているものは入力規則を使う 例えば、記入した担当者名や、備品の分類でノートPC、スマホ、プリンタ、プロジェクタなどのように、ある程度入力する内容が決まっている項目は入力規則でリストを使いましょう。予め決められた項目から選んで入力させることで、入力間違いを減らすことができます。
  動画の中では、選択できる項目を入力規則の中で直接指定していましたが、リストを使う項目が多い場合はリストの項目まとめたシートを作ることもおすすめです。  入力規則のリスト 
また、入力規則を設定して、購入日の欄に日付以外を入力できないようにしたり、金額のように集計可能な数値が入るべきところに、全角の数字が入らないようにするなど、意図しない値が設定されないようにすることも重要です。  入力規則の設定   エラー検出 
セル結合しない セルを結合すると並び替えがうまく機能しなくなったり、フィルタ処理などを行った際に意図しない動作になります。例えばこういったデータです。  セル結合の例 
こうした台帳だった場合、セルが結合されていることによって備品の台数を確認することが非常に手間になりますし、範囲選択がうまく働きません。下の図のように結合を解除することはできますが、空欄になったセルに正しい情報を入れることも手間になります。  セル結合の解除 
セルの結合はせず、1セルに1データとなるように台帳を作ることをおすすめします。  セル結合しない表 
集計、分析は別シートで行う カテゴリ別の機器台数や、品名ごとの台数、場所ごとの設置機器など、台帳を元に集計したり分析したりする場合は、管理台帳のシートの中で集計はせずに別シートにしましょう。台帳の中に小計の行などが含まれていると、フィルタや並び替えを行うときに意図しない動作になる場合があります。様々な分類で集計するにはピボットテーブルを使うのが便利です。関数を使って集計するよりも手軽に集計できます。  ピボットテーブル 
ピボットテーブルの作成方法についてはこちらもご確認ください。
ピボットテーブルを作成してワークシート データを分析する
Excel 台帳の限界 Excel 自体は大量のデータを格納することができ、1シートあたり最大行が 1,048,576 行、最大列が 16,384 列となっています。この行列をすべて使うことは非現実的ですが、台帳管理を普通に運用していても『そろそろExcelはきついな』と思うときが必ずやってきます。
具体的な指標は特にないのですが、私の経験から、どのような状態になったときに Excel 台帳の限界と言えるかご紹介したいと思います。Excel 台帳を卒業し、何らかの業務システムにすることを検討するための判断材料にしていただけたらと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>業務の属人化のデメリットと解消方法</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/disadvantages-of-attribution-and-how-to-resolve/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 18:08:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/disadvantages-of-attribution-and-how-to-resolve/</guid>
      <description>「この業務は〇〇さんしか手順を知らない」、「〇〇についてはXXさんの担当」といったことはどの職場にもあると思います。属人化と呼ばれる、特定の仕事やノウハウが特定の人に紐付いた状態(決済を承認すると行った管理職業務は含みません)は多くのデメリットをもたらします。
この記事では属人化が与えるデメリットと、解消するためのステップ、便利なツールについてをご紹介します。
そもそも属人化とは？ そもそも属人化とは、ある業務の手順やノウハウが特定の人しか知らない状態を指します。当人以外ではその業務を行えなかったり、ノウハウやコツを当人しか知らないことでアウトプットの品質にばらつきが出ることになります。
属人化が起こる理由は様々で、人に任せるより自分でやったほうが早いという考えがあったり、引き継ぎたいが引き継ぎ時間も余裕もない、といったように個人の意識や組織風土など多くの要因があります。
属人化のデメリット 業務がブラックボックス化する 属人化のデメリットの最たるものとしてあげられるのが、業務のブラックボックス化です。具体的な例を上げてみます。
 例: 取引先への請求業務は事務を担当している A さんしか手順を知らない。
 極端な例かもしれませんが、このような会社があった場合、Aさんが急に休んだときなどは請求業務がストップしてしまいます。
簡単な手順などが書き残されていれば、それを元に代理で業務に当たることができますが、業務のスピードも遅くなりますし、仕事としての品質もばらつきが出ます。Aさんが長期的に休みになってしまった場合にはその影響は小さくありません。
また、Aさんが常に請求業務を行っている場合、その業務のやり方が効率的かどうかはAさんの視点でしか判断できません。 つまり、誰が何をやっているのか第三者から見たときにわからないし、改善が必要かどうかはその人次第ということになります。
成果の品質にばらつきが出る ある業務が特定の人しかできないわけではありませんでしたが、人によってやり方が違っていた。 という属人化のパターンです。 同じ業務なのに、Aさんのやり方と、Bさんのやり方が違うと、成果物の品質が一定ではなくなります。そのため、このパターンの属人化を放置したまま、品質向上のために品質チェックの基準を定めたり、チェックの体制をとると非常に効率が悪いです。
属人化を解消するためのステップ 属人化を解消するためのステップについて話を進める前に、暗黙知と形式知という2つのキーワードに触れておきたいと思います。 暗黙知は言葉や図では表しづらい知識を指します。例えば、長年に渡ってその業務を通じて培ってきたコツや、当人しか知らないマニュアル化されていない業務の手順やノウハウなどです。
一方、形式知は言葉や図で表せる知識を指します。正にマニュアルがそうです。 暗黙知と形式知に触れたところで、以下のステップで属人化を解消します。
 暗黙知を形式知に変換する 標準化して共有する  暗黙知を形式知に変換する 暗黙知を形式知に変換するためにはマニュアルを作成します。最初から体裁を整えたり、細かいところにこだわったものでなくても構いません。最初はパソコンにインストールされているメモ帳や、手書きでノートなどに一連の手順を書き出してみます。
手順を書き出す際にポイントとなるのが次の2点です。
 特定の状況でしか行わないような例外の作業や、ちょっとしたコツがあれば、それも注釈として書き出す。 一連の作業のインプットとアウトプットが何か、その次の業務がなにかを明記する。  例外の作業やコツは次のステップの「標準化して共有する」際に、標準化した手順に組み込んだり、社内で共有することで品質の向上に繋がります。インプットとアウトプットがなにか、また次の業務にどうつながるかを明確にすることで、そもそもこの業務は必要なのか、自動化や省力化することができないか、といった改善の余地が生まれます。
標準化して共有する 標準化して共有するというステップは非常に重要で、暗黙知だったものをマニュアルに起こして形式知にするだけでは不十分です。標準化しなければ、人それぞれのやり方がマニュアルになるだけで、デメリットで紹介した「成果の品質にばらつきが出る」という課題が解決しません。
また、形式知を第三者が知ることができないために改善の余地が生まれません。
便利なツール 属人化を解消するための取り組みを行う際に便利なツールがあります。ナレッジツールやチームコラボレーションツールなどと呼ばれるツールです。 これらのツールを使って、チームで共同でマニュアルを作成することで、暗黙知を形式知に変換するステップと標準化して共有するステップを効率良く行うことができます。
esa esa(えさ)はまずは暗黙知を不完全でもいいので書き出して、形式知にしたものをチームのみんなでブラッシュアップしていく。というコンセプトのツールです。
 esa 
マニュアルを書くうえで便利な変更履歴の管理や、過去の状態に戻ることも簡単に行なえます。2ヶ月のお試し期間があり、それ以降の利用料金は1ユーザーあたり500円/月です。
 記事の復元   esa料金テーブル 
kibela kibela(キベラ)は複数の部署やチームがあるような企業で必要になる、フォルダ階層でのアクセス管理やグループの権限管理などが行えます。
 kibela 
料金プランも機能によって複数あり、セキュリティの要件に合わせて選ぶことができます。
 keibela料金テーブル 
まとめ 属人化のデメリットと解消する方法、便利なツールについてご紹介しましたが、もう一つ付け加えるとすると、取り組む際には予め『毎月、X日の午後はマニュアル作成をする』といったようにチームや会社で取り決めをしておくことをおすすめします。 属人化の解消は、時間も人手もかかるので、ある程度習慣化しないと次第にやらなくなってしまいます。
また、**暗黙知を形式知にするような時間があれば苦労しない！**という声もあるかと思います。しかしながら、今の状況をそのままにしても改善には至らないでしょう。属人化をそのままにしておくことはデメリットでしかありません。できるところから少しずつ初めて見ることもとても効果的なので、ぜひ取り組んでみてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オンラインFAX でもっと手軽に FAX を送る方法</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/how-to-send-faxes-more-easily-with-online-fax-service/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2021 18:12:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/how-to-send-faxes-more-easily-with-online-fax-service/</guid>
      <description>何らかの申込書などを送る際に、メールでは受け付けておらず、FAXまたは郵送で送らなければならないことがあります。
事務所の複合機で FAX を送れたとしても、テレワークをしているがために自宅にFAXがなく送れないといったことや、FAX を送るためにわざわざコンビニに行ったりしなければなりません。 ちなみに、世帯単位での FAX の保有状況を見ると、世帯主が20代、30代の場合、保有率が3.7%〜10.3%となっており、持っている方が珍しい状況です。
 faxの保有状況  全国では1／3割強…FAXの保有状況をさぐる(2019年公開版)
また、スタートアップではそもそも複合機がなかったりすることもあります。弊社も複合機、プリンタは持っていません。印刷が必要な場合は入居している創業支援施設で用意している複合機を使わせてもらっています。
FAX を送らなければならなくなったときに、オンラインで利用できる FAX のサービスがいくつか存在します。今回は FAX.PLUS というサービスを使って無料で FAX を送信してみました。
FAX.PLUS の料金体系 FAX.PLUSはインターネット経由で FAX を送受信できるオンラインFAXサービスです。海外製なので、ホームページの日本語が少々機械翻訳チックになっていますが、送信だけを行う場合は無料で利用できるため「急遽 FAX を送りたい」というときには非常に便利です。なお、受信したい場合は有料プランにしなければなりません。
送信は10ページまで無料で利用できます。11ページ以上送信するには1ページ毎に0.20ドルがかかります。日本の番号に送る場合は1ページが2ページとしてカウントされるようですので、実質5ページが無料で送信できます。
 FAX.PLUS料金 
FAX.PLUS に登録する   画面右上の『サインアップ無料(Sign Up For Free)』をクリックします。  FAX.PLUS(英語) 　 FAX.PLUS(日本語) 
  メールアドレスまたは、Facebook や Google アカウントでサインアップします。  サインアップ 
  続いて電話番号での認証を行います。『+81』の後ろに携帯番号を入力し、「Confirm」をクリックします。  携帯番号の認証 
  入力した電話番号に SMS が届くので6桁のコードを入力します。
  ユーザー登録が完了すると、Archive ページが表示されます。  Archiveページ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>テレワークでのコミュニケーションの課題と、解決の工夫</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/communication-issues-in-telework-and-how-to-solve/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 19:09:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/communication-issues-in-telework-and-how-to-solve/</guid>
      <description>2020年のコロナ禍以降、テレワークが広く認知されました。しかし、地域や会社規模、業種、雇用形態(正社員、非正規社員)で普及率には大きな差があり、テレワークを実施している企業はまだまだ少ないのが実情です。
テレワークを行う上で一番の課題と捉えられているのが、コミュニケーションの課題です。株式会社パーソル総合研究所が行った調査では、テレワークの課題として、どの年代でも非対面では相手の気持ちがわかりにくいという回答が最も多くなっています。
 テレワークの課題(月別)   テレワークの課題(年代別)  テレワーク実施率
今回はテレワークにおけるコミュニケーションの課題を解決するための工夫をいくつかご紹介します。
テレワークでのコミュニケーションの課題 これまで対面で行われていたコミュニケーションの多くは、テレワークでも同じように行うのは難しいです。 例えば「同僚に聞きたいことがあるのでちょっと声をかける」といったコミュニケーションは、お互いに社内にいれば相手の様子がわかるので声をかけることができます。
しかし、テレワークをしていると、当然相手の様子がわからないうえに、コミュニケーションが非同期(チャットなど)なので、聞きたい時にすぐに返事が返ってくるとは限りません。
そのため、返信待ちが発生したり、聞き方によっては忘れられてしまったりすることで、やりづらさはもちろん、疎外感を感じてしまったりする場合があります。
テレワークを考慮したコミュニケーション方法の重要性は、今後高まってくると考えています。
テレワークでのコミュニケーションの工夫 コーヒーチャット コーヒーチャットはチャットでの雑談です。人の集中力は30分〜50分程度しか続かない、と言われています。雑談や小休憩を挟むと集中力が回復し、クリエイティブな発想が生まれたり、信頼関係の構築にも一役買っています。
オフラインでは同僚と雑談することはあっても、チャットで雑談するのは気が引ける。という人も多いと思います。その場合、チャットツールで公式の雑談用のチャンネルなどを作成することをおすすめします。オフィシャルに雑談をするための環境があることでコーヒーチャットをするためのハードルが下がります。
予定を共有する Google Workspace や Microsoft 365 などのコラボレーションツールや、様々なグループウェアでは個人の予定表やチームの予定表を作ってそれを共有することができます。しっかりと予定表に予定を入れることで、その人が今何をしているのかを把握することができます。
また、在宅で勤務している場合は、ON、OFFの境目が曖昧になりやすいので、ミーティングなどの仕事の予定の他に、プライベートな予定を非公開の予定として登録しておくこともおすすめしています。
スタンプ、絵文字、感嘆符などを使う&amp;lt; テレワークでのコミュニケーションを支えるチャットは文字でのコミュニケーションが基本なので、感情が読み取りにくいです。その一方で感情を深読みしすぎてしまう側面があります。例えばこんなやり取りです。
Aさん『XXXの作業をX日までお願いします。』 Bさん『はい。』 人によってはAさんの指示やBさんの返事はそっけない、冷淡と感じる、なんだか怖いと受け取ってしまいます。
文の終わりの｢。｣はなぜ冷たく感じるのか？
そのため、スタンプ、絵文字、感嘆符(！)などを積極的に使うことで誤解や、深読みを避けることが大切になってきます。次のようにするとだいぶ印象が違うと思います。
Aさん『XXXの作業をX日までお願いします』 Bさん『はい！』 Aさん『XXXの作業をX日までお願いします🙏』 Bさん『了解です！🙆🏻‍♂️』 オンライン会議ではカメラをなるべくONにする オンライン会議で相手の表情が見えないと、相手の反応が読み取れないので独り言を話している感覚に陥ります。マイクがミュートになっていると特に顕著です。相槌や身振り手振り、相手の目線、表情など視覚から得られる情報が加わると、「自分の話を聞いてもらえている」という感覚になります。
在宅で勤務している場合は、部屋が写り込んでしまうことに抵抗を感じる人もいると思います。その場合は、背景をぼかしたり、バーチャル背景などを使って、部屋が映らないようにすることがおすすめです。
多人数でのミーティングでは発言者以外はマイクをミュートに。少人数の場合は全員ONでもOK チームのミーティングなどで全員がマイクをONにしていると、周囲の環境音や他の参加者の咳払いなどが発言に被ってしまったり、他の人が発言を遮ってしまったりなど、ミーティングの品質に影響を与えてしまいます。多人数でのミーティングの際は基本的には発言者以外はマイクをミュートにすることをおすすめします。発言の際にマイクをONにします。 1on1や少人数でのディスカッションと言った、テンポよくコミュニケーションを重ねることが大事な場面では、全員がマイクをONしても問題ありません。
オーバーリアクションする スタンプ、絵文字、感嘆符などを使うことにも通じますが、オンライン会議ではこちらの表情が伝わりにくかったり、カメラの位置関係で伏目がちになると無表情に見えたりします。 そのため、オフラインでのコミュニケーションに比べ相手に感情が伝わりにくいです。
オフラインではちょっと大げさかなと思うくらい、うなずいたり、頭を抱えてみたり、リアルでいいね👍してみたりすると、より円滑なコミュニケーションが取れます。
まとめ テレワークにおけるコミュニケーションのとり方といった課題は、ある程度の慣れが必要な部分は否めません。テレワークがより普及するとテレワークの始め方といった情報よりも、テレワークによる課題を解決するためのベストプラクティスが増えてくると考えています。 テレワーク実施率の調査でも、コロナ収束後もテレワークを継続したいか、という問いに対しては、全体で78.6%もの人が継続したいと回答しています。
ワーク・ライフ・バランスの充実や、通勤時間の短縮などテレワークで得られる様々なメリットは仕事のやりがいや、人材定着、会社の魅力の一つと言えるので、ぜひ取り組んでみてもらいたいと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オンライン会議のはじめの一歩 | 必要なもの</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/step-by-step-online-meeting-part1/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 09:10:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/step-by-step-online-meeting-part1/</guid>
      <description>コロナ禍によってオンライン会議ツールを利用したミーティングや商談が一気に浸透し、今ではすっかり珍しいものではなくなりました。オンライン会議ツールと一言で言ってもその数は非常に多く、最も知名度の高い Zoom の他にも、LINE でもオンライン通話ができます。
Linkup ではビジネス向けの Google Workspace で提供されている Google Meet を利用していますが、この Google Meet は無料版の Gmail を利用している方でも利用することができます。一番の特徴としては使い勝手が非常にシンプルなことです。数クリックするだけで会議を開催して、参加者を招待することができます。
今回は無料で提供されている Google Meet でオンライン会議を開催する方法と、オンライン会議をするために必要なものについて紹介します。
Google Meet での会議の始め方 Google Meet を使用するには Google アカウントが必要です。Gmail を利用している方であれば、メールアドレスでログインします。 Google Meet
 Google Meet ログイン 
Google アカウントを持っていない方は、こちらから Google アカウントの作成を行ってください。
ログインをしたら『新しい会議を作成』をクリックし、『会議を今すぐ開始』するだけです。画面が切り替わり、オンライン会議がスタートします。  新しい会議の作成   オンライン会議画面 
参加者を追加する 参加者を追加するには、『ユーザーの追加』をクリックして、追加したい人のメールアドレスに招待メールを送る方法と、参加のためのリンクを共有する方法の2つがあります。メールアドレスがわからない人であっても、このリンクにアクセスしてもらうことで会議に参加できます。招待された人は『参加をリクエスト』します。リクエストが承諾されるとオンライン会議に参加できます。  参加者の追加   参加をリクエスト 
会議の主催者には次のようなポップアップが表示されるので、『承諾』とすると招待した人が会議に参加できます。  参加の承諾 
また、オンライン会議の中でチャットや画面の共有などができます。  画面の共有とチャット 
その他の必要なもの Google アカウント以外に必要なものとしてはマイク付きイヤフォンをおすすめします。iPhone に標準で付属しているイヤフォンもマイクが内蔵されていますが、それ以外でも1000円〜2000円前後で購入することができます。 マイク付きイヤフォン  マイク付きイヤフォン</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラウドストレージの Google ドライブを活用しよう！</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/lets-use-google-drive/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 09:15:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/lets-use-google-drive/</guid>
      <description>昨今では、Dropbox や box などのクラウドストレージを仕事で利用している方は多いと思いますが、Google でもクラウドストレージの Google ドライブを提供しています。プライベートでは使う機会はあまり多くはないのですが、仕事の上ではもはや Google ドライブなしには仕事はできません。
場所や時間、デバイスを問わず、効率よく仕事をこなしたり、ドキュメントの編集や共有をするために、Google ドライブがその基盤を担っていると言っても過言ではありません。今回は、Google ドライブにスポットを当てて、どういった機能があるか、どんな利便性があるかを紹介していきます。
Google ドライブとは 個人向けの無料版の Google ドライブもありますが、ここでは企業向けのサービス Google Workspace で利用できる Google ドライブについて紹介していきたいと思います。Google ドライブは Google Workspace の全てのプランで利用でき、最も安価なプランの Business Basic では 1ユーザーあたり 30GB が提供されています。
 注意: 30GB の容量は Gmail、Google フォトと共用です。
 更に上位の Business Standard では 2TB、その上の Business Plus では 5TB が利用できます。また、この容量は月額の課金で追加購入することができます。この Google ドライブですが、クラウド上のただの保存領域と侮ってはいけません。
ファイルが自動保存できる Google Workspace では Microsoft Office の互換ソフトであるドキュメント(Word)、スプレッドシート(Excel)、スライド(PowerPoint)が用意されていますが、それらのソフトで作成したファイルは自動的に Google ドライブに保存されます。そのため、保存し忘れたり、Office ソフトが異常終了したためにファイルが壊れたりすることはありません。
  動画でも紹介していますが、Google ドライブに変更が自動的に保存されるので、いつでも、任意の状態に戻すことができます。
もう一つの特徴として、非常に多くのファイル形式に対応していることがあげられます。様々な形式のファイルの参照はもちろん、Microsoft Office のファイルの参照、編集もできます。 この動画では Word で作成した履歴書を Google ドライブにアップロードして編集しています。Word 特有の編集がされている部分が削除されてしまうことはありますが、基本的な編集作業は問題なくでき、履歴の保存もされているので使い勝手が悪くなっているということもありません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小規模企業でも IT の投資対効果を出す3つの方法</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/3-ways-for-sb-to-get-return-on-it-investment/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 19:06:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/3-ways-for-sb-to-get-return-on-it-investment/</guid>
      <description>IT の導入で業務を効率化というと、ある程度規模の大きな企業でしか有効ではないように思われるかもしれません。
ある業務を効率化するために、システムを導入して改善しようと考えた場合、改善にかかる初期費用、維持費用、現状かかっているコストよりも高額になると、そのままにしておいたほうがコストメリットがあります。小規模企業では特定業務の量が極端に多い、ということは少ないと思います。そのため、IT を導入しても投資対効果が出ないのでは?と思われる方もいるかも知れません。
しかし、そうした小規模企業であっても IT を導入するメリットは当然あります。今回は小規模企業であっても、IT の導入で投資対効果を出す方法をご紹介します。
その1　クラウドを活用する まずはクラウドを活用するということです。
クラウドはインターネットを介してソフトウェアやサーバーなどを利用することができるサービスを指します。クラウドを利用することのメリットやどういったサービスがあるかはこちらの記事もご覧ください。
クラウドを活用するメリットとデメリット
使うと便利なクラウドのサービスとその特徴
クラウド以前はパッケージのシステムが主流でした。CD や DVD を使って特定のパソコンにソフトウェアをインストールして使います。パッケージのデメリットは初期費が高額になるという事と、定期的に買い替えが必要な場合がある、ということです。
システムによって金額は差がありますが数万円〜数十万円するものが多い印象です。その他に、年間数万円の保守費用を払うことでサポートや定期的な更新などを受けるといった事が多いです。また、複数台のパソコンにインストールする場合は、その分ライセンスの購入が必要になることもあります。
作業する従業員が複数いたり、システムのインストールされたパソコンが壊れたり、災害で使えなくなってしまった、といったことがあると業務に大きな影響が出てしまいますので、予め別のパソコンにもインストールする、と言った理由でライセンスの追加購入をするケースがあります。
一方でクラウドは従量課金や1ユーザーから月額定額で利用可能なサービスが主流です。
数百円からスタートできるサービスも多く、インターネットを介してソフトウェアを利用するため常に最新のソフトウェアが提供されています。そのため、インストール作業や定期的なアップデート作業などの手間もありません。ライセンスの追加、削減もすぐにできますし、止めたいときにはいつでも止めることができることも特徴です。
その2 他のシステムと連携させて相乗効果を出す 一度の投資額は大きくはなってしまいますが、導入したシステムを軸に、他のシステムを連携させることを念頭において、複数の業務の省力化、効率化をする。ということも効果を高めることに繋がります。
会計ソフトの例 会計ソフトを使っていない企業はあまり多くはないと思いますが、会計ソフトだけを使っていても次のような業務が多いと思います。
 入出金額や勘定科目などを手入力する 定期的に銀行に記帳しに行って会計ソフトに転記する 給与計算して算出された法定福利費や、従業員への振込額を転記する POS レジでの入出金を集計して手入力する  会計ソフトを使っているがゆえに止めるわけにもいきませんし、時間もそれなりに掛かる作業です。
クラウド会計ソフトのfreee会計などでは、予め給与計算ソフトや POS レジ、銀行口座などと連携する仕組みが備わっているので、上述した作業は殆ど自動化することができます。
freee会計 と銀行口座の連携 オンラインバンキングが利用できることが前提ですが、freee会計 は銀行口座と連携して、入出金を自動的に取得し、勘定科目を推測して自動で登録(修正もできます)することができます。銀行口座と連携しているだけで、銀行に記帳しに行ったり、入出金の額を転記したりする手間は全くゼロになります。
また、freee会計 を使って請求書を発行すると、自動的に売掛金として登録され、銀行口座に同額の入金があると自動的に消し込みまでしてくれます。  売掛金 
freee会計 と人事給与システムとの連携 freee会計の開発元のfreee株式会社では、給与計算システムのfreee人事労務freee人事労務で給与計算して算出された、法定福利費や振込額などの金額は、freee会計に自動で登録することができます。
 freee人事労務 
freee人事労務では給与計算にかかる作業の多く(出退勤の打刻、有給申請など)が自動化できるため、給与計算にかかる作業や会計ソフトに転記する作業、都度のチェックや集計なども大幅に省力化できます。
freee会計 とPOSレジとの連携 従来の POS レジでは連携できませんが、iPad などタブレットを活用した POS レジと連携して売上を自動的に登録することができます。
freee アプリストア POSレジ
 Airレジ  POS レジで行った入出金の登録だけでなく、POS レジ自体で売上管理、在庫管理、様々な切り口での分析もできるようになっているため、売上を上げるためのヒントを探ったり、機会損失をなくすことができます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GoogleDriveとスマホアプリでお手軽ペーパーレス</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/easy-way-to-paperless/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 15:11:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/easy-way-to-paperless/</guid>
      <description>日常的に紙を使うことが多いと、必然的に紙を保管する必要があります。当然、紙を使う業務の量が多ければ多いほど、そして保存期間が長ければ長いほどその量は膨大なものになります。書類を探すときは、管理台帳やバインダーに貼られたインデックス、記憶を頼りにしながら、バインダーやクリアフォルダから探すということも多いと思います。
大手文具メーカーのコクヨが 1031 名のビジネスパーソンを対象に 2017年に行った調査では、1日のうち書類を探している時間は平均20分になることがわかりました。年換算ではおよそ80時間にものぼります。
 書類探しの時間 
探す時間以外にも保存するためのクリアフォルダ、バインダーなどの備品、紙を保存するスペース(書棚)と言ったもの必要になってきます。
紙を探したり保存することはペーパーレス化することで大幅に効率化することができます。ペーパーレス化というと専用のソフトウェアや読取りを行う機器などが必要になるイメージがありますが、Google Drive と書類をスキャンするスマホアプリを使って簡単に始める方法をご紹介します。
簡単ペーパーレス化の概要 簡単ペーパーレスの流れは、まずはじめに紙の文書を PDF 形式でスキャンできるスマホアプリで撮影します。その後、PDF ファイルとして保存します。次に保存先となる Google Drive に、作成した PDF ファイルをアップロードします。これだけでおおよその作業は完了です。
Google Drive では OCR(光学文字認識)の機能が有効になっており、紙に印刷された文字を自動的に読み取って認識してくれます。ちなみに手書きの文字より活字の方が読み取り精度が高くなります。
アップロードしたファイルを検索する場合は、Google Drive の検索バーからキーワードを入力して検索することができます。OCR で文書内の文字が認識されているので、文書のファイル名だけでなく、文書に記載されている文字列やキーワードでも検索ができます。
Google Drive の準備 個人用の G Mail を利用していると、一緒に Google Drive も利用できます。ですが、社内で利用している文書を保存するのが好ましくない場合もありますので、企業向けの Google Workspace を利用することをおすすめします。
企業のドメインでメールアドレスを作成できたり、より容量の大きな Google Drive やオンライン会議ツールを利用できます。Google Workspace を導入して上手く使うだけで多くの業務の生産性を上げることができます。
スマホアプリの準備 文書のスキャンを行うスマホアプリは様々ありますが、ここでは簡単に利用できる Adobe Scan を利用します。お手持ちの iPhone や Android スマホのアプリダウンロードの画面で「Adobe Scan」と検索してインストールしてください。 また、Google Drive のアプリもダウンロードしてログインします。こうすることでファイルの共有メニューを開いたときに、共有先として Google Drive を選択できるようになります。
 Adobe Scan   Google Drive</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
