<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>業務改善 on 合同会社 Linkup</title>
    <link>https://www.linkup.works/categories/%E6%A5%AD%E5%8B%99%E6%94%B9%E5%96%84/</link>
    <description>Recent content in 業務改善 on 合同会社 Linkup</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Tue, 03 Aug 2021 09:05:52 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://www.linkup.works/categories/%E6%A5%AD%E5%8B%99%E6%94%B9%E5%96%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>kintone で Excel 台帳をシステム化しよう</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/lets-systemize-excel-ledger-with-kintone/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 09:05:52 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/lets-systemize-excel-ledger-with-kintone/</guid>
      <description>前回の記事はこちらです。
前回は、Excel で管理台帳を作成するときの2つのコツをご紹介しました。
手入力をなくして、関数や Excel の機能を使って、ある程度入力を自動化することと、セルやシートの構成をシンプルに保つことが重要ということをご紹介しました。
このコツを元にして作った台帳を使うことでも、業務の正確性が上がり、効率的にもなっています。今回はこの台帳を元にして、業務をテレワークでも行えるようにしたいと思います。
テレワークでも利用できるようにするために 台帳を社内にあるパソコンや外付けHDDに保存していては、(基本的には)社外からアクセスできないので、このままの運用ではテレワークには向きません。
手っ取り早くテレワークで台帳を使う場合は、Google Drive や Dropbox といったクラウドストレージ(インターネット上の保存領域)にファイルを保存することです。 Google Drive の機能や特徴についてはこちらの記事もご覧ください
 Google Drive   ファイルの共有 
この画像のように、ファイルをクラウドストレージに保存し、共有することで簡単に社外にいてもこの台帳にアクセスすることができます。
しかし、これでは Excel の台帳がただ社外からアクセスできるだけなので、これにプラスしてノーコードツールの kintone(キントーン)を活用して、より効率的なシステムにしてみます。
kintone を試してみる kintone はサイボウズ社が提供しているプログラミングが不要な、業務システム開発プラットフォームです。
 kintone 
1ユーザー月額780円と1500円の2つの料金プランがあり、1500円のプランは30日間のお試し期間が用意されています。
 最低5ユーザーの契約が必要です。
  お試し期間   料金プラン 
外部サービスとの連携、プラグインを使った拡張などができる1500円のプランをおすすめしています。まずは無料のお試し期間に申し込んでみましょう。
kintone でアプリを作る 備品カテゴリマスタと取引先マスタの作成 kintone のアプリを作成するには、ログイン後に表示されるポータル画面の『アプリ』で ＋マーク をクリックします。その後、『はじめから作成』をクリックします。
 ポータル画面   はじめから作成 
まずはじめに、備品のカテゴリを管理するためのアプリ『備品カテゴリマスタ』を作成します。
Excel と同様にリストでも良いかも知れませんが、リストにした場合はカテゴリを追加したい時にはアプリを編集しなければなりません。そのため、アプリを編集できない人でも簡単にカテゴリを追加できるようにアプリにしました。
  動画でも紹介しているように、左側に表示されている様々なパーツをドラッグ＆ドロップで右側に配置できます。配置したら『アプリを更新』をクリックします。レコードを追加(Excel での行の追加と同等)をする場合は、右上の ＋マーク をクリックして追加します。
備品管理アプリの作成 続いて備品を管理するアプリを作成します。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Excel で台帳を作るときの2つの重要なコツ</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/2important-tips-for-creating-a-ledger-in-excel/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jul 2021 16:42:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/2important-tips-for-creating-a-ledger-in-excel/</guid>
      <description>このブログではクラウドや業務改善についての記事をよく書いているのですが、Excel での台帳管理について検索した結果、このブログの記事を見ていただいている方も多いようです。  検索ワード 
Excel の使い方、台帳の作り方のコツが分かっているかどうかが、使いやすい台帳のカギになっています。次の課題は Excel の台帳あるあるではないでしょうか。
 入力間違いが含まれている 情報が古い 関数が複雑で何をしているかわからない 関数が複雑なので、変更や修正、機能追加が簡単にできない  前任者の前任者が作った台帳が今もそのまま使われているために、秘伝のタレ化してしまっていて、変えるに変えれないということもよくあると思います。
今回は2回に分けて台帳を作るコツと、作った台帳をより効率的に、そしてテレワークでも使えるようにするにはどうしたらよいかを書いていきたいと思います。
台帳を見直すその前に 秘伝のタレと化した Excel 台帳にいきなり手を入れるのは、当然のことながらなかなかリスクがあります。まずは次のステップでこの Excel 台帳で何を管理しているか、どんな作業をしているかを整理しましょう。
台帳で管理している目的を再確認する 前任者の前任者から引き継いだような長年続いている業務の場合、その業務の目的が曖昧だったり、別の仕組みに置き換わっていることがあります。そもそもなぜこの台帳が必要なのか、なければ何が困るのかを改めて確認してみましょう。
同じような台帳を作っていたりする場合もあるので、自分が担当している業務以外にも目を向けてみるのも良いと思います。
手順を起こす 台帳の目的や必要性を再確認できたら、台帳に関する作業の手順を起こします。
1つの台帳を使った作業は思ったよりも多いはずです。例えば備品管理の台帳を例にとると次のような作業があると思います。
 備品の購入 備品の払い出し 備品の返却 備品の廃棄 棚卸し  それぞれの作業で手順を起こします。作業手順を起こすコツはこちらの記事も参考にしてみてください。
事務作業を効率化すべき3つの理由と6つのコツ
コツは、その手順を行うために必要なもの(インプット) と、その手順を実施した結果が何か(アウトプット) を明確に書くことと、箇条書きで書くことです。 この2つを意識して書くだけで手順全体の見通しがよくなります。
また、次のような例外パターンも漏れなく書いてください。
 文房具をA社から購入するが、コピー用紙だけはB社から購入し、FAXで発注する
 台帳の作成そのものには大きく影響はしないかも知れませんが、ここで起こした手順を元に、システム化(第2回で書きます)をする際には重要な情報となります。また、例外だらけの作業だとすると、それをできる限り統一できないかを検討してみるのも良いでしょう。
台帳を作るコツ 前置きが長くなりましたが、ここからは、備品管理をしている台帳を例に解説したいと思います。
 備品台帳 
一つのシートですべての作業が完結できそうで、一見これでもいいように見えますが、次のような課題が見えてきます。
 長く使い続けると、購入履歴の行だけがどんどん増えて見づらくなる 在庫を求める関数が何をやっているのかわかりにくい  購入履歴から備品の文字列をカウントして購入数を算出(COUNTIF(B:B,$H3)) そこから、返却日が空欄(未返却状態)の備品の数を引く(-COUNTIFS(L:L,$H3,N:N,&amp;quot;&amp;quot;))   備品の名前が統一されていない  購入履歴の『ﾌﾟﾛｼﾞｪｸﾀー』、払い出しの『プロジェクタ』   手入力が多いので入力間違いが起こりそう  IDの欄など連番が正しくない 入力項目の統一ができない   現在の在庫数が正しくない  関数で求めているが、備品の名前がきちんと統一されていないので、在庫数が正しくない場合がある プロジェクタの在庫は2台で1台貸出中なので台数は合っているが、返却されても1台のまま    台帳を作るコツとしては次の2つを意識してみましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>事務作業を効率化すべき3つの理由と6つのコツ</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/3reasons-why-you-should-streamline-your-paperwork-and-6tips/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 18:00:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/3reasons-why-you-should-streamline-your-paperwork-and-6tips/</guid>
      <description>どのような職場でも必ずあるのが、経費申請や押印、様々な数字の取りまとめなどのような事務作業です。
淡々と作業をこなしていくことが退屈と感じる人もいる一方で、社員や取引先とのお金についてのやり取りのようなミスの許されない作業で、 神経をすり減らしてしまう人も多いのではないでしょうか。
今回はこの事務作業について、効率化がなぜ必要なのか？効率化に取り組みコツや、業務効率化の事例の調べ方についてお伝えしていきます。
なぜ事務作業の改善が必要なのか？ 売上に直接結びつかない業務でも『利益』を生み出せる！ 事務作業そのものは売上に直接結びつく業務ではありません。 例えば、売上を上げるために顧客先に移動する際、車や電車での移動にかかった費用を交通費申請するといった事務作業があります。 交通費の申請の件数や、それにかける時間と売上が比例することはありませんよね？
つまり、交通費申請を行う時間そのものは、ゼロに近ければ近いほど望ましいということになります。 そうして効率化されると、売上が上がるのではなく、下の画像のように『利益』が残るということになります。  利益 
交通費申請をしている時間も当然人件費はかかります。
効率化によって申請する時間が少なくなると、同じ売上を上げるために必要な時間が短縮され、少ない人件費で同じ売上を上げられるようになります。
原料費やその他の経費を削減することなく、『利益』が残ります。
この利益が残るということがポイントです。 例えば製造業の場合、粗利率の平均は50％と言われています。粗利率は売上の内、何％が自社にとっての利益(儲け)になったか、という数字です。 粗利率50％の製造業が1000万円の売上を上げた場合、その利益(儲け)は 1000万円の 50％ なので 500万円 が利益になります。 仮に、事務作業の効率化によって、月に5万円(年間に60万円)を削減できた場合、120万円の売上があったことと同じくらいの影響があると言えます。
また、交通費申請などの申請業務は、電子化することによってペーパーレスにしたり、申請者だけでなく上長の承認作業や、 会計システムへの入力作業などの時間を削減できる可能性があるため、その削減効果は想像以上になります。
以下のパターンを考えてみましょう。
■改善前
         営業担当 3人(時給 2000円 換算)   上長 1人(時給 2500円 換算)   経理担当 1人(時給 1800円 換算)   月の交通費申請 5件/1営業担当   申請書作成 10分/1件   申請書確認、押印 5分/1件   会計システムへの入力 3分/1件      交通費申請作成にかかる費用(3人分)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Excel での管理台帳作成のコツとその限界</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/tips-and-limitations-of-creating-an-excel-ledger/</link>
      <pubDate>Fri, 21 May 2021 22:08:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/tips-and-limitations-of-creating-an-excel-ledger/</guid>
      <description>Excel で売上台帳や資産管理台帳などの様々な台帳を作成している企業は多いです。Excel は利用者も多く、実務でも使えるテンプレートや書籍、HowTo の情報なども豊富で、社内の資産や売上などを管理する際に使うソフトウェアとして一番最初に思い浮かびます。
台帳管理する際、管理運用しやすい構造を意識して台帳を作成することは非常に重要です。台帳の作りの良し悪しで業務効率に大きな差が出ます。本記事では管理台帳を作る際に、抑えておきたいポイントについてお伝えします。また、Excel での台帳管理の限界についても触れたいと思います。
管理台帳の作成ポイント ここではよく使われるであろう備品管理台帳を例にして解説したいと思います。どんな備品か、いつ購入したか、どこに設置されているかなどを管理する台帳を想定します。解説するポイントについては備品管理台帳に限った話ではなく、どのような台帳でもポイントになるものです。
一意な ID を設ける その備品を特定できる一意な ID の欄を設けることをおすすめします。ID を読めばその備品が何かがわかるような命名規則にしても良いですし、ただの数字の羅列でも構いませんが、大原則として ID は重複しないように設定します。パソコンやスマホなどを管理する台帳であればシリアルナンバーでも良いと思います。 ID を設ける理由としては、管理台帳だけでなく他の台帳でも利用したり、機器に貼り付けるシールなどに ID を記載して、ID を元に情報を辿れるようにします。
入力内容がある程度決まっているものは入力規則を使う 例えば、記入した担当者名や、備品の分類でノートPC、スマホ、プリンタ、プロジェクタなどのように、ある程度入力する内容が決まっている項目は入力規則でリストを使いましょう。予め決められた項目から選んで入力させることで、入力間違いを減らすことができます。
  動画の中では、選択できる項目を入力規則の中で直接指定していましたが、リストを使う項目が多い場合はリストの項目まとめたシートを作ることもおすすめです。  入力規則のリスト 
また、入力規則を設定して、購入日の欄に日付以外を入力できないようにしたり、金額のように集計可能な数値が入るべきところに、全角の数字が入らないようにするなど、意図しない値が設定されないようにすることも重要です。  入力規則の設定   エラー検出 
セル結合しない セルを結合すると並び替えがうまく機能しなくなったり、フィルタ処理などを行った際に意図しない動作になります。例えばこういったデータです。  セル結合の例 
こうした台帳だった場合、セルが結合されていることによって備品の台数を確認することが非常に手間になりますし、範囲選択がうまく働きません。下の図のように結合を解除することはできますが、空欄になったセルに正しい情報を入れることも手間になります。  セル結合の解除 
セルの結合はせず、1セルに1データとなるように台帳を作ることをおすすめします。  セル結合しない表 
集計、分析は別シートで行う カテゴリ別の機器台数や、品名ごとの台数、場所ごとの設置機器など、台帳を元に集計したり分析したりする場合は、管理台帳のシートの中で集計はせずに別シートにしましょう。台帳の中に小計の行などが含まれていると、フィルタや並び替えを行うときに意図しない動作になる場合があります。様々な分類で集計するにはピボットテーブルを使うのが便利です。関数を使って集計するよりも手軽に集計できます。  ピボットテーブル 
ピボットテーブルの作成方法についてはこちらもご確認ください。
ピボットテーブルを作成してワークシート データを分析する
Excel 台帳の限界 Excel 自体は大量のデータを格納することができ、1シートあたり最大行が 1,048,576 行、最大列が 16,384 列となっています。この行列をすべて使うことは非現実的ですが、台帳管理を普通に運用していても『そろそろExcelはきついな』と思うときが必ずやってきます。
具体的な指標は特にないのですが、私の経験から、どのような状態になったときに Excel 台帳の限界と言えるかご紹介したいと思います。Excel 台帳を卒業し、何らかの業務システムにすることを検討するための判断材料にしていただけたらと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>そろそろやめませんか Excel 申請書</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/stop-using-excel-applications/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 17:47:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/stop-using-excel-applications/</guid>
      <description>確かな裏付けをとったわけではないのですが、この世で最も使われているアプリケーションは Microsoft の Excel だと思っています。そして、日本人ほど表計算ソフトの Excel で多様な使い方をしている人々はいないと言われています。
その証拠に「Excel 申請書」で検索してみると、膨大な数のテンプレートがヒットします。
 Excel申請書 
ちなみに、海外ではどうかというと、Excel の申請書はあまりメジャーではないようです。下の画像はアメリカのアイオワ州政府のホームページに掲載されている各種申請書の一覧です。 File Format を見るとほぼ全てが編集可能な PDF ファイルか、Word のファイルになっています。
 Excel申請書 
申請書の中身はこんな感じです。PDF ファイルなのですが各項目に入力できるようになっており、Yes/No のチェックも入れられるようになっています。申請書を入力したらメールかFAXまたは郵送で申請するそうです。このへんは日本とあまり変わらないですね。
 申請書の例 
この記事でお伝えしたいのは、タイトルにもあるように Excel で申請書を作るのはそろそろやめませんか？ ということです。Excel で申請書を作るも記入するのも結構ストレスが溜まりますし使い勝手もよくありません。Word で申請書を作ることをおすすめしますが、こんなときはどうしたらいいの？というところまで解説したいと思います。
Excel 申請書のデメリット 印刷プレビュー通りに印刷されない 申請書を作成することに限らないのですが、Excel の印刷プレビューで表示されたとおりには印刷されることは少ないように思います。
誰しも一度は経験したことがあると思いますが、改ページプレビューでも印刷プレビューでも枠内にしっかりと文字が収まっているはずなのに、印刷してみると見切れてしまっている。ということはないでしょうか？
「Excelは印刷するまで信じるな」　新社会人がやりがちな“Excel失敗あるある”に「何度騙されたことか」と反響
申請書に入力して印刷するということを考えると、文字の長さやセルの幅が変更される可能性があるため、きちんと印刷されない可能性が高まります。 実際に印刷してみないと、きちんと枠内に収まっているかどうかわからないので、修正→印刷→確認→更に修正といったように申請書を作成するときも、実際に記入するときも非常に手間がかかります。
項目の数を変更しづらい Excel を方眼紙のように使った申請書で、いわゆる神Excelと呼ばれる申請書に起きがちです。緻密に作成された書式で、項目を追加したり、減らしたりすると用紙サイズにきちんと収まるように調整しなければならない場合があります。これを調整するのは時間もかかりますし、上述した印刷プレビュー通りに印刷されない問題と相まって、何度も印刷して見た目を調整しなければなりません。
2ページめ以降が見落とされやすい 複数ページに渡って記入が必要な申請書の場合、シート1 に1ページめ、シート2に2ページめというような作りになっていることがあります。こうした作りになっていると、シート1だけ記入し、シート2以降が見落とされやすくなり、記入漏れ、申請不備といったことが起こります。
申請書は Word で作ろう 私が強くおすすめするのは、Word を使って申請書を作ることです。Excel がインストールされたパソコンなら Microsoft Office がインストールされていると思いますので、Word も使えるはずです。Word は文書作成ソフトなので、申請書作成にはうってつけです。Excel で起きがちな印刷プレビューと印刷物がずれるということもありませんし、2ページめ以降を見落とすということもありません。
Word で申請書を作成するに際して、こんなときはどうするの？といったご質問について回答したいと思います。
Excel のように表で集計したい。 使い勝手は Excel ほどよくはありませんが、Word の表でも集計は可能です。こちらのリンクにあるように、表に計算式を埋め込んで集計ができます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>業務の属人化のデメリットと解消方法</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/disadvantages-of-attribution-and-how-to-resolve/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 18:08:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/disadvantages-of-attribution-and-how-to-resolve/</guid>
      <description>「この業務は〇〇さんしか手順を知らない」、「〇〇についてはXXさんの担当」といったことはどの職場にもあると思います。属人化と呼ばれる、特定の仕事やノウハウが特定の人に紐付いた状態(決済を承認すると行った管理職業務は含みません)は多くのデメリットをもたらします。
この記事では属人化が与えるデメリットと、解消するためのステップ、便利なツールについてをご紹介します。
そもそも属人化とは？ そもそも属人化とは、ある業務の手順やノウハウが特定の人しか知らない状態を指します。当人以外ではその業務を行えなかったり、ノウハウやコツを当人しか知らないことでアウトプットの品質にばらつきが出ることになります。
属人化が起こる理由は様々で、人に任せるより自分でやったほうが早いという考えがあったり、引き継ぎたいが引き継ぎ時間も余裕もない、といったように個人の意識や組織風土など多くの要因があります。
属人化のデメリット 業務がブラックボックス化する 属人化のデメリットの最たるものとしてあげられるのが、業務のブラックボックス化です。具体的な例を上げてみます。
 例: 取引先への請求業務は事務を担当している A さんしか手順を知らない。
 極端な例かもしれませんが、このような会社があった場合、Aさんが急に休んだときなどは請求業務がストップしてしまいます。
簡単な手順などが書き残されていれば、それを元に代理で業務に当たることができますが、業務のスピードも遅くなりますし、仕事としての品質もばらつきが出ます。Aさんが長期的に休みになってしまった場合にはその影響は小さくありません。
また、Aさんが常に請求業務を行っている場合、その業務のやり方が効率的かどうかはAさんの視点でしか判断できません。 つまり、誰が何をやっているのか第三者から見たときにわからないし、改善が必要かどうかはその人次第ということになります。
成果の品質にばらつきが出る ある業務が特定の人しかできないわけではありませんでしたが、人によってやり方が違っていた。 という属人化のパターンです。 同じ業務なのに、Aさんのやり方と、Bさんのやり方が違うと、成果物の品質が一定ではなくなります。そのため、このパターンの属人化を放置したまま、品質向上のために品質チェックの基準を定めたり、チェックの体制をとると非常に効率が悪いです。
属人化を解消するためのステップ 属人化を解消するためのステップについて話を進める前に、暗黙知と形式知という2つのキーワードに触れておきたいと思います。 暗黙知は言葉や図では表しづらい知識を指します。例えば、長年に渡ってその業務を通じて培ってきたコツや、当人しか知らないマニュアル化されていない業務の手順やノウハウなどです。
一方、形式知は言葉や図で表せる知識を指します。正にマニュアルがそうです。 暗黙知と形式知に触れたところで、以下のステップで属人化を解消します。
 暗黙知を形式知に変換する 標準化して共有する  暗黙知を形式知に変換する 暗黙知を形式知に変換するためにはマニュアルを作成します。最初から体裁を整えたり、細かいところにこだわったものでなくても構いません。最初はパソコンにインストールされているメモ帳や、手書きでノートなどに一連の手順を書き出してみます。
手順を書き出す際にポイントとなるのが次の2点です。
 特定の状況でしか行わないような例外の作業や、ちょっとしたコツがあれば、それも注釈として書き出す。 一連の作業のインプットとアウトプットが何か、その次の業務がなにかを明記する。  例外の作業やコツは次のステップの「標準化して共有する」際に、標準化した手順に組み込んだり、社内で共有することで品質の向上に繋がります。インプットとアウトプットがなにか、また次の業務にどうつながるかを明確にすることで、そもそもこの業務は必要なのか、自動化や省力化することができないか、といった改善の余地が生まれます。
標準化して共有する 標準化して共有するというステップは非常に重要で、暗黙知だったものをマニュアルに起こして形式知にするだけでは不十分です。標準化しなければ、人それぞれのやり方がマニュアルになるだけで、デメリットで紹介した「成果の品質にばらつきが出る」という課題が解決しません。
また、形式知を第三者が知ることができないために改善の余地が生まれません。
便利なツール 属人化を解消するための取り組みを行う際に便利なツールがあります。ナレッジツールやチームコラボレーションツールなどと呼ばれるツールです。 これらのツールを使って、チームで共同でマニュアルを作成することで、暗黙知を形式知に変換するステップと標準化して共有するステップを効率良く行うことができます。
esa esa(えさ)はまずは暗黙知を不完全でもいいので書き出して、形式知にしたものをチームのみんなでブラッシュアップしていく。というコンセプトのツールです。
 esa 
マニュアルを書くうえで便利な変更履歴の管理や、過去の状態に戻ることも簡単に行なえます。2ヶ月のお試し期間があり、それ以降の利用料金は1ユーザーあたり500円/月です。
 記事の復元   esa料金テーブル 
kibela kibela(キベラ)は複数の部署やチームがあるような企業で必要になる、フォルダ階層でのアクセス管理やグループの権限管理などが行えます。
 kibela 
料金プランも機能によって複数あり、セキュリティの要件に合わせて選ぶことができます。
 keibela料金テーブル 
まとめ 属人化のデメリットと解消する方法、便利なツールについてご紹介しましたが、もう一つ付け加えるとすると、取り組む際には予め『毎月、X日の午後はマニュアル作成をする』といったようにチームや会社で取り決めをしておくことをおすすめします。 属人化の解消は、時間も人手もかかるので、ある程度習慣化しないと次第にやらなくなってしまいます。
また、**暗黙知を形式知にするような時間があれば苦労しない！**という声もあるかと思います。しかしながら、今の状況をそのままにしても改善には至らないでしょう。属人化をそのままにしておくことはデメリットでしかありません。できるところから少しずつ初めて見ることもとても効果的なので、ぜひ取り組んでみてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラウドを活用したニューノーマルな働き方の事例</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/example-of-new-normal-way-of-working-with-cloud/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Apr 2021 18:11:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/example-of-new-normal-way-of-working-with-cloud/</guid>
      <description>コロナ禍によって、それまで一部の IT 企業でしか行っていなかったテレワークが一気に浸透しました。そうした状況もあって、テレワークと聞くと『家で仕事をする』というイメージが強いと思います。
出社しなくても仕事ができることは非常に大きなメリットですが、テレワークのしやすい業務の仕組みができていることによって、在宅で業務ができること以外にも多くのメリットがあります。 弊社は2021/04/15現在、私一人だけの会社ですが、もともとテレワークをする前提で業務を組み立てていたため、オフィスに出社しなければできない仕事はありません。 今回はどういった業務をどんなツールを活用してこなしているか、弊社の事例を元にご紹介したいと思います。
会計 はじめに会計業務ですが、会計ソフトはfreee会計を使っています。  freee会計 
freee会計 の活用方法 freee会計 は次のように活用しています。
 銀行口座、クレジットカードの連携 見積書、請求書などの発行 スマホアプリを使った領収書などの登録  銀行口座、クレジットカードと連携させることで、入出金を自動的に仕訳してfreee会計に取り込むことができます。そのため、銀行に出向いて記帳し、金額を会計ソフトに転記するといったことは一切していません。
freee会計から見積書、請求書などを発行すると自動的に売掛金として登録されます。(画像はデモ環境のものです)一番右側の列「登録した方法」が「請求書」となっているものがfreee会計で請求書を発行した取引です。口座に同一金額が入金されると自動的に消込が行われます。
 売掛金 
ちょっとした備品を買ったり、会食したりした際の領収書はスマホアプリで撮影してfreee会計に登録しています。領収書を撮影すると、金額や勘定科目が自動的に入力されるので、簡単に登録することができます。
 レシート読み取り 
ファイルの作成と保存 プレゼン資料や各所に提出する申請書、ちょっとしたメモなど業務上作成した様々なファイルはパソコンの中に保存していることは殆どありません。別のパソコンで作業したり、スキマ時間にスマホでちょっと確認したりするときに不便だからです。
Google ドライブの活用方法 ちょっとしたメモなどは Google Keep に書いたりしていますが、作成したファイルは Google Workspace の Google ドライブに保存することが多いです。Microsoft Office も必要に応じて使っていますが、Excel や Word のファイルもすべて Google ドライブに保存しています。 Google Drive に保存された Excel ファイルなどはダウンロードすることなく参照や編集ができ、変更履歴の管理や保存などが自動で行われます。 パソコンで参照するのはもちろん、スマホでも参照したりちょっとした編集をすることができますし、お客様先などで、その日想定していなかったプレゼン資料をお見せする事もできます。
また、Google ドライブの検索機能は非常に強力なのでファイルを探す時間も大幅に少なく、ファイルの共有も簡単にできるように設計されています。 Google ドライブの活用方法や簡単にペーパーレスを試す方法などは、こちらの記事もご覧ください。
クラウドストレージの Google ドライブを活用しよう！ GoogleDriveとスマホアプリでお手軽ペーパーレス
電話 弊社の代表番号は 050-1743-8019 ですが、実は固定電話の番号ではありません。この番号もクラウドのサービス Dialpadで取得した番号を使っています。
 dialpad</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オンラインFAX でもっと手軽に FAX を送る方法</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/how-to-send-faxes-more-easily-with-online-fax-service/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2021 18:12:44 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/how-to-send-faxes-more-easily-with-online-fax-service/</guid>
      <description>何らかの申込書などを送る際に、メールでは受け付けておらず、FAXまたは郵送で送らなければならないことがあります。
事務所の複合機で FAX を送れたとしても、テレワークをしているがために自宅にFAXがなく送れないといったことや、FAX を送るためにわざわざコンビニに行ったりしなければなりません。 ちなみに、世帯単位での FAX の保有状況を見ると、世帯主が20代、30代の場合、保有率が3.7%〜10.3%となっており、持っている方が珍しい状況です。
 faxの保有状況  全国では1／3割強…FAXの保有状況をさぐる(2019年公開版)
また、スタートアップではそもそも複合機がなかったりすることもあります。弊社も複合機、プリンタは持っていません。印刷が必要な場合は入居している創業支援施設で用意している複合機を使わせてもらっています。
FAX を送らなければならなくなったときに、オンラインで利用できる FAX のサービスがいくつか存在します。今回は FAX.PLUS というサービスを使って無料で FAX を送信してみました。
FAX.PLUS の料金体系 FAX.PLUSはインターネット経由で FAX を送受信できるオンラインFAXサービスです。海外製なので、ホームページの日本語が少々機械翻訳チックになっていますが、送信だけを行う場合は無料で利用できるため「急遽 FAX を送りたい」というときには非常に便利です。なお、受信したい場合は有料プランにしなければなりません。
送信は10ページまで無料で利用できます。11ページ以上送信するには1ページ毎に0.20ドルがかかります。日本の番号に送る場合は1ページが2ページとしてカウントされるようですので、実質5ページが無料で送信できます。
 FAX.PLUS料金 
FAX.PLUS に登録する   画面右上の『サインアップ無料(Sign Up For Free)』をクリックします。  FAX.PLUS(英語) 　 FAX.PLUS(日本語) 
  メールアドレスまたは、Facebook や Google アカウントでサインアップします。  サインアップ 
  続いて電話番号での認証を行います。『+81』の後ろに携帯番号を入力し、「Confirm」をクリックします。  携帯番号の認証 
  入力した電話番号に SMS が届くので6桁のコードを入力します。
  ユーザー登録が完了すると、Archive ページが表示されます。  Archiveページ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使うと便利なクラウドのサービスとその特徴</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/cloud-services-of-nice-to-have-and-their-feature/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 19:16:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/cloud-services-of-nice-to-have-and-their-feature/</guid>
      <description>昨今では、インターネットを介して提供されるクラウドのサービスは、文字通り星の数ほど存在します。 その中で、業務を行う上で必須なツールもあれば、必須ではないものの、あったほうが良い(Nice to have)ツールもあります。割合で言えばあれば便利なツールのほうが圧倒的に多いのが実情です。
ユーザーは積極的にアンテナを高くし、IT に関する情報を収集して、様々なサービスをどのように社内で活用していくか、今後の企業の成長には欠かせないと考えています。
今回はあれば便利なツールとして、どのようなジャンルのツールがあって、どんな特徴があるかご紹介していきたいと思います。
Nice to have なツール チャット 特徴 少し前までは業務の中でチャットを使うのはいかがなものか、といった論調がありました。それまでは、オンラインゲームなどでフレンド同士がコミュニケーションを取る時に使うもの。といったイメージが強かったためだと思います。
ですが、今ではこのイメージは殆どなくなったように感じます。ビジネス向けのチャットツールも数多く存在しており、コミュニケーションを円滑にするための絵文字やスタンプなどを使うことも珍しくありません。メールのマナーを堅苦しく感じるユーザーには好意的に受け入れられています。
多くのチャットツールではチャットルームを作って、参加者を招待し、そこでコミュニケーションが行われるので、メッセージや添付ファイルの誤送信のリスクが非常に低くなります。
メールで使われるのがはばかれるような！や？、絵文字、スタンプなどが積極的に使われる文化がコミュニケーションを豊かにしています。
また、機能を拡張できるものも多く、Google ドライブやDropboxなどのクラウドストレージからファイルを添付や保存をしたり、Zoom などのオンライン会議ツールと連携してチャットルームに参加しているメンバーと簡単にオンライン会議を開催したりなど、チャット上で様々な機能を呼び出すことができます。
主なツール  Slack Chatwork LINE WORKS Microsoft Teams  オンライン会議 特徴 新型コロナの流行で注目を集め、一気に浸透していった印象があります。1対1の会議はもちろん、複数人の参加者で会議やチャットでの簡単なコミュニケーションが行えたり、手元のパソコンの画面を参加者全員が見れるように画面共有することができます。 ツール毎に機能差は殆どないのですが、知名度の面では Zoom が最も有名でしょうか。
最近のパソコンにはカメラとマイクが内蔵されていることが一般的になりました。そのおかげで何も用意することなく、簡単にオンライン会議を始めることができます。マイクが内蔵されているイヤフォンや、ヘッドセットなどを使うとより快適な環境で会議ができます。
接触の機会を減らすことができるので、コロナ禍においても商談や打ち合わせなどができます。また、相手が遠隔地であっても簡単に会議が始められるので旅費交通費の節約、移動時間の節約にも繋がります。
主なツール  Zoom Google Meet Cisco WebEx Microsoft Teams  クラウドストレージ 特徴 インターネット上にあるファイルの保存領域といえばイメージしやすいと思います。これまではファイルサーバーや外付けのハードディスクなどにデータを保存することが多かったのですが、社外からアクセスすることが簡単ではなかったり、機器が故障した際に大事なデータが失われるといったことがありました。
クラウドストレージを活用すると、どこからでもファイルにアクセスできることはもちろん、ファイルの世代管理や変更管理、特定のユーザーとの共有なども簡単に行えるものが多いです。
利用するプランによってはセキュリティに関する機能も豊富に提供されています。例えば閲覧だけを可能にして編集やダウンロード、印刷をできないようにしたり、情報の流出を検知、制御する機能が提供されているサービスもあります。
また、容量を気にすることなく利用できるサービスも多く、TB(テラバイト)単位あるいは無制限で利用できるサービスも珍しくありません。
主なツール  Google ドライブ Dropbox box  CRM 特徴 CRM(顧客関係管理ツール)は顧客に関する情報を一元管理するためのツールです。営業や保守、サポートなどを行う際に、顧客の情報がそれぞれで管理されていた場合、最新の情報が反映されていなかったり、クレームの内容が共有されていなかったりなどが起こりえます。
すべての部署で顧客に関する一元的な情報を参照することで、営業活動を効率化したり、顧客満足度を高める施策を講じたりすることができます。
CRM は多くの場合、営業支援(SFA)ツール、マーケティング自動化(MA)ツール、ウェブサイトを構築するためのコンテンツ管理ツール(CMS)などと相互に連携することで相乗効果を高める事ができます。最近ではユーザーがサービスを購入するまでのプロセスが複雑化しています(ウェブサイトや展示会で情報収集、資料請求やデモを行って使ってみる etc)
そのため、従来のような営業が電話をかけサービスを売って購入してもらう、といった手法が効果的ではなくなってきています。マーケティング用語でのカスタマージャーニーという考え方が重要になってきました。
カスタマージャーニーを実践する際に有効な SFA や MA の基盤となるツールといえます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>オンライン会議のはじめの一歩 | 必要なもの</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/step-by-step-online-meeting-part1/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 09:10:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/step-by-step-online-meeting-part1/</guid>
      <description>コロナ禍によってオンライン会議ツールを利用したミーティングや商談が一気に浸透し、今ではすっかり珍しいものではなくなりました。オンライン会議ツールと一言で言ってもその数は非常に多く、最も知名度の高い Zoom の他にも、LINE でもオンライン通話ができます。
Linkup ではビジネス向けの Google Workspace で提供されている Google Meet を利用していますが、この Google Meet は無料版の Gmail を利用している方でも利用することができます。一番の特徴としては使い勝手が非常にシンプルなことです。数クリックするだけで会議を開催して、参加者を招待することができます。
今回は無料で提供されている Google Meet でオンライン会議を開催する方法と、オンライン会議をするために必要なものについて紹介します。
Google Meet での会議の始め方 Google Meet を使用するには Google アカウントが必要です。Gmail を利用している方であれば、メールアドレスでログインします。 Google Meet
 Google Meet ログイン 
Google アカウントを持っていない方は、こちらから Google アカウントの作成を行ってください。
ログインをしたら『新しい会議を作成』をクリックし、『会議を今すぐ開始』するだけです。画面が切り替わり、オンライン会議がスタートします。  新しい会議の作成   オンライン会議画面 
参加者を追加する 参加者を追加するには、『ユーザーの追加』をクリックして、追加したい人のメールアドレスに招待メールを送る方法と、参加のためのリンクを共有する方法の2つがあります。メールアドレスがわからない人であっても、このリンクにアクセスしてもらうことで会議に参加できます。招待された人は『参加をリクエスト』します。リクエストが承諾されるとオンライン会議に参加できます。  参加者の追加   参加をリクエスト 
会議の主催者には次のようなポップアップが表示されるので、『承諾』とすると招待した人が会議に参加できます。  参加の承諾 
また、オンライン会議の中でチャットや画面の共有などができます。  画面の共有とチャット 
その他の必要なもの Google アカウント以外に必要なものとしてはマイク付きイヤフォンをおすすめします。iPhone に標準で付属しているイヤフォンもマイクが内蔵されていますが、それ以外でも1000円〜2000円前後で購入することができます。 マイク付きイヤフォン  マイク付きイヤフォン</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>クラウドストレージの Google ドライブを活用しよう！</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/lets-use-google-drive/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2021 09:15:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/lets-use-google-drive/</guid>
      <description>昨今では、Dropbox や box などのクラウドストレージを仕事で利用している方は多いと思いますが、Google でもクラウドストレージの Google ドライブを提供しています。プライベートでは使う機会はあまり多くはないのですが、仕事の上ではもはや Google ドライブなしには仕事はできません。
場所や時間、デバイスを問わず、効率よく仕事をこなしたり、ドキュメントの編集や共有をするために、Google ドライブがその基盤を担っていると言っても過言ではありません。今回は、Google ドライブにスポットを当てて、どういった機能があるか、どんな利便性があるかを紹介していきます。
Google ドライブとは 個人向けの無料版の Google ドライブもありますが、ここでは企業向けのサービス Google Workspace で利用できる Google ドライブについて紹介していきたいと思います。Google ドライブは Google Workspace の全てのプランで利用でき、最も安価なプランの Business Basic では 1ユーザーあたり 30GB が提供されています。
 注意: 30GB の容量は Gmail、Google フォトと共用です。
 更に上位の Business Standard では 2TB、その上の Business Plus では 5TB が利用できます。また、この容量は月額の課金で追加購入することができます。この Google ドライブですが、クラウド上のただの保存領域と侮ってはいけません。
ファイルが自動保存できる Google Workspace では Microsoft Office の互換ソフトであるドキュメント(Word)、スプレッドシート(Excel)、スライド(PowerPoint)が用意されていますが、それらのソフトで作成したファイルは自動的に Google ドライブに保存されます。そのため、保存し忘れたり、Office ソフトが異常終了したためにファイルが壊れたりすることはありません。
  動画でも紹介していますが、Google ドライブに変更が自動的に保存されるので、いつでも、任意の状態に戻すことができます。
もう一つの特徴として、非常に多くのファイル形式に対応していることがあげられます。様々な形式のファイルの参照はもちろん、Microsoft Office のファイルの参照、編集もできます。 この動画では Word で作成した履歴書を Google ドライブにアップロードして編集しています。Word 特有の編集がされている部分が削除されてしまうことはありますが、基本的な編集作業は問題なくでき、履歴の保存もされているので使い勝手が悪くなっているということもありません。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小規模企業でも IT の投資対効果を出す3つの方法</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/3-ways-for-sb-to-get-return-on-it-investment/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 19:06:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/3-ways-for-sb-to-get-return-on-it-investment/</guid>
      <description>IT の導入で業務を効率化というと、ある程度規模の大きな企業でしか有効ではないように思われるかもしれません。
ある業務を効率化するために、システムを導入して改善しようと考えた場合、改善にかかる初期費用、維持費用、現状かかっているコストよりも高額になると、そのままにしておいたほうがコストメリットがあります。小規模企業では特定業務の量が極端に多い、ということは少ないと思います。そのため、IT を導入しても投資対効果が出ないのでは?と思われる方もいるかも知れません。
しかし、そうした小規模企業であっても IT を導入するメリットは当然あります。今回は小規模企業であっても、IT の導入で投資対効果を出す方法をご紹介します。
その1　クラウドを活用する まずはクラウドを活用するということです。
クラウドはインターネットを介してソフトウェアやサーバーなどを利用することができるサービスを指します。クラウドを利用することのメリットやどういったサービスがあるかはこちらの記事もご覧ください。
クラウドを活用するメリットとデメリット
使うと便利なクラウドのサービスとその特徴
クラウド以前はパッケージのシステムが主流でした。CD や DVD を使って特定のパソコンにソフトウェアをインストールして使います。パッケージのデメリットは初期費が高額になるという事と、定期的に買い替えが必要な場合がある、ということです。
システムによって金額は差がありますが数万円〜数十万円するものが多い印象です。その他に、年間数万円の保守費用を払うことでサポートや定期的な更新などを受けるといった事が多いです。また、複数台のパソコンにインストールする場合は、その分ライセンスの購入が必要になることもあります。
作業する従業員が複数いたり、システムのインストールされたパソコンが壊れたり、災害で使えなくなってしまった、といったことがあると業務に大きな影響が出てしまいますので、予め別のパソコンにもインストールする、と言った理由でライセンスの追加購入をするケースがあります。
一方でクラウドは従量課金や1ユーザーから月額定額で利用可能なサービスが主流です。
数百円からスタートできるサービスも多く、インターネットを介してソフトウェアを利用するため常に最新のソフトウェアが提供されています。そのため、インストール作業や定期的なアップデート作業などの手間もありません。ライセンスの追加、削減もすぐにできますし、止めたいときにはいつでも止めることができることも特徴です。
その2 他のシステムと連携させて相乗効果を出す 一度の投資額は大きくはなってしまいますが、導入したシステムを軸に、他のシステムを連携させることを念頭において、複数の業務の省力化、効率化をする。ということも効果を高めることに繋がります。
会計ソフトの例 会計ソフトを使っていない企業はあまり多くはないと思いますが、会計ソフトだけを使っていても次のような業務が多いと思います。
 入出金額や勘定科目などを手入力する 定期的に銀行に記帳しに行って会計ソフトに転記する 給与計算して算出された法定福利費や、従業員への振込額を転記する POS レジでの入出金を集計して手入力する  会計ソフトを使っているがゆえに止めるわけにもいきませんし、時間もそれなりに掛かる作業です。
クラウド会計ソフトのfreee会計などでは、予め給与計算ソフトや POS レジ、銀行口座などと連携する仕組みが備わっているので、上述した作業は殆ど自動化することができます。
freee会計 と銀行口座の連携 オンラインバンキングが利用できることが前提ですが、freee会計 は銀行口座と連携して、入出金を自動的に取得し、勘定科目を推測して自動で登録(修正もできます)することができます。銀行口座と連携しているだけで、銀行に記帳しに行ったり、入出金の額を転記したりする手間は全くゼロになります。
また、freee会計 を使って請求書を発行すると、自動的に売掛金として登録され、銀行口座に同額の入金があると自動的に消し込みまでしてくれます。  売掛金 
freee会計 と人事給与システムとの連携 freee会計の開発元のfreee株式会社では、給与計算システムのfreee人事労務freee人事労務で給与計算して算出された、法定福利費や振込額などの金額は、freee会計に自動で登録することができます。
 freee人事労務 
freee人事労務では給与計算にかかる作業の多く(出退勤の打刻、有給申請など)が自動化できるため、給与計算にかかる作業や会計ソフトに転記する作業、都度のチェックや集計なども大幅に省力化できます。
freee会計 とPOSレジとの連携 従来の POS レジでは連携できませんが、iPad などタブレットを活用した POS レジと連携して売上を自動的に登録することができます。
freee アプリストア POSレジ
 Airレジ  POS レジで行った入出金の登録だけでなく、POS レジ自体で売上管理、在庫管理、様々な切り口での分析もできるようになっているため、売上を上げるためのヒントを探ったり、機会損失をなくすことができます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GoogleDriveとスマホアプリでお手軽ペーパーレス</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/easy-way-to-paperless/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 15:11:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/easy-way-to-paperless/</guid>
      <description>日常的に紙を使うことが多いと、必然的に紙を保管する必要があります。当然、紙を使う業務の量が多ければ多いほど、そして保存期間が長ければ長いほどその量は膨大なものになります。書類を探すときは、管理台帳やバインダーに貼られたインデックス、記憶を頼りにしながら、バインダーやクリアフォルダから探すということも多いと思います。
大手文具メーカーのコクヨが 1031 名のビジネスパーソンを対象に 2017年に行った調査では、1日のうち書類を探している時間は平均20分になることがわかりました。年換算ではおよそ80時間にものぼります。
 書類探しの時間 
探す時間以外にも保存するためのクリアフォルダ、バインダーなどの備品、紙を保存するスペース(書棚)と言ったもの必要になってきます。
紙を探したり保存することはペーパーレス化することで大幅に効率化することができます。ペーパーレス化というと専用のソフトウェアや読取りを行う機器などが必要になるイメージがありますが、Google Drive と書類をスキャンするスマホアプリを使って簡単に始める方法をご紹介します。
簡単ペーパーレス化の概要 簡単ペーパーレスの流れは、まずはじめに紙の文書を PDF 形式でスキャンできるスマホアプリで撮影します。その後、PDF ファイルとして保存します。次に保存先となる Google Drive に、作成した PDF ファイルをアップロードします。これだけでおおよその作業は完了です。
Google Drive では OCR(光学文字認識)の機能が有効になっており、紙に印刷された文字を自動的に読み取って認識してくれます。ちなみに手書きの文字より活字の方が読み取り精度が高くなります。
アップロードしたファイルを検索する場合は、Google Drive の検索バーからキーワードを入力して検索することができます。OCR で文書内の文字が認識されているので、文書のファイル名だけでなく、文書に記載されている文字列やキーワードでも検索ができます。
Google Drive の準備 個人用の G Mail を利用していると、一緒に Google Drive も利用できます。ですが、社内で利用している文書を保存するのが好ましくない場合もありますので、企業向けの Google Workspace を利用することをおすすめします。
企業のドメインでメールアドレスを作成できたり、より容量の大きな Google Drive やオンライン会議ツールを利用できます。Google Workspace を導入して上手く使うだけで多くの業務の生産性を上げることができます。
スマホアプリの準備 文書のスキャンを行うスマホアプリは様々ありますが、ここでは簡単に利用できる Adobe Scan を利用します。お手持ちの iPhone や Android スマホのアプリダウンロードの画面で「Adobe Scan」と検索してインストールしてください。 また、Google Drive のアプリもダウンロードしてログインします。こうすることでファイルの共有メニューを開いたときに、共有先として Google Drive を選択できるようになります。
 Adobe Scan   Google Drive</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>会社独自のメールアドレスを作るには？</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/how-to-create-original-email-address/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 09:20:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/how-to-create-original-email-address/</guid>
      <description>日頃のコミュニケーションで、LINE や Facebook のメッセージ機能でちょっとしたテキストをやり取りする機会は多いと思います。しかし、会社間でのコミュニケーションではまだまだメールが日常的に使われます。得意先との連絡はもちろん、クラウドのサービスを利用するためにメールアドレスを登録することはよくあります。
起業したてのスタートアップや、社員数の少ない小規模企業でも例外ではありません。
しかし、こうしたスタートアップや小規模企業がメールアドレスとしてフリーメール(@gmail.comや、@yahoo.co.jp など)や、携帯のメールアドレス(@docomo.ne.jp など)、プロバイダ契約した際に発行されたメールアドレス(@xxx.so-net.ne.jp、@xxx.ocn.ne.jp など)を利用していることは少なくありません。
特に誰でも取得できるフリーメールは会社としての信用面であったり、安全性、利便性の面で法人利用することはあまりおすすめできません。また、携帯メール、プロバイダから発行されたメールについても、キャリアを解約したら利用できなくなりますし、社員が増えたときの対応が煩雑になったりなど、日々運用していく中で利便性の面でデメリットがあります。
会社独自のメールアドレスを用意することで、こうした課題を解決する事ができます。今回は会社独自のメールアドレスを作る方法と、考慮しておくべきこと、運用のアンチパターン(やるべきではないこと)をご紹介します。
メールアドレスを作るには？ 1. ドメインを取得する 例えば、弊社の場合 XXXX@linkup.works というメールアドレスを使っています。@(アットマーク)から先の『linkup.works』は「ドメイン」と呼ばれるものです。メールアドレスを作るには、まずドメインを取得する必要があります。ドメイン名は全世界で唯一の名前にする必要があり、重複することができません。
ですので、linkup.works というドメイン名を使っている企業は「合同会社 Linkup」以外にはいないのです。それは即ち、ドメイン名は早いもの勝ちと言うことです。また、linkup.worksの『.works』という部分はトップレベルドメインと呼ばれ、.com や .co.jp、.biz などのような種類があります。
トップレベルドメインは、世界的なドメインの運営組織によって予め決められたものから選ぶことになります。トップレベルドメインは、その利用用途がある程度想定されています。
   トップレベルドメイン 用途     .com どのような個人、団体でも利用可能。元々は営利目的の企業向けのドメイン。   .org どのような個人、団体でも利用可能。非営利団体での利用が主となっているドメイン。   .jp 日本に所在を置く、個人、団体で利用可能なドメイン。   .biz 企業、ビジネス全般によって利用されることが想定されているドメイン。   .tokyo
.osaka
.kyoto など 東京や大阪、京都などに関連のあるもので利用することが想定されているドメイン。比較的新しいドメインなので空きが多い。    予めどういった種類のトップレベルドメインがあり、どのようなドメイン名にするか候補を2、3用意しておくことをおすすめします。
ドメインを取得するには、お名前.comやムームードメインと言ったドメイン取得サービスで取得する必要があります。サービスによって取得できるドメインが異なる場合がありますので、欲しいドメインを取得できるか各サービスで検索してみてください。
 お名前.com   ムームードメイン 
ドメインは取得する名前によって金額が異なります。企業でよく使われる .com や .co.jp などは高額になりますが、.works や .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>業務の効率化と成果に結びつく進め方</title>
      <link>https://www.linkup.works/blog/how-to-operation-improvement/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 19:17:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://www.linkup.works/blog/how-to-operation-improvement/</guid>
      <description>人手不足や、生産性の向上、働き方改革の推進などが叫ばれて久しくなりました。 2020年に入ってからは、これに加えて新型コロナウイルスの流行もあり、密を回避しながらも生産性を低下させないような取り組みが必要不可欠になってきました。
人手不足、密の回避、生産性の低下といった課題を解決するために、日頃の業務を効率化することが、今後一層不可欠になってきます。そこで今回は、次のポイントで業務効率化を成果に結びつける方法をご紹介します。
業務の効率化の進め方 業務の効率化をすすめるにあたって一番やってしまいがちなのは、最初に様々なクラウドサービスの資料を取り寄せて比較検討したり、とりあえずお試しで使ってみることです。
しかし、業務の効率化を図るための最初のアプローチとしてはおすすめしません。なぜなら、今の業務の進め方が最も効率の良い進め方とは限らないからです。
また、とりあえずお試しで導入してしまったがために、自社の課題をどのように解決できるかがしっかりと検証できなかったり、あまり使われなかったりしてしまい、期待したほど効果がなかったという誤った判断になりがちだからです。
特に複雑化した業務の流れが存在する場合は、導入したサービスが自社の業務にマッチしない、という誤った判断になりがちです。一番最初に行うこと。それは業務の分解とフローの整理です。
なぜ、今この業務をこの流れで行っているのか、やめることのできる作業はないか、ショートカットできないかなど、ゼロベースで業務を改めて見直す事が必要です。できるだけシンプルにした業務の流れを作った上で、新たに導入するサービスでその流れをより効率よくこなせるようにする事が肝要です。
業務フローを整理するには 業務フローを整理すると一言で言っても、何から始めたらよいかわからないことが多いと思います。まず最初に始めるのは、その業務の手順をおこすことです。
何が起点になって始まり、どのような入出力(申請用紙、帳票出力など)があり、最終的にどのような状態になれば完了となるのか。一連の流れを箇条書きなどで整理します。このとき、様々な例外パターンが浮かび上がると思います。
例えば、X月X日にはこのような処理を例外的に行う、株式会社〇〇への発注だけはこの様式で行うなどです。こうした例外も丁寧に拾い上げ、手順におこします。
業務フローの整理に役立つツール 業務フローの整理に役立つツールとしてはマジカ などがあり、仕事の流れをカードを使って簡単にかつ、わかりやすく整理することができます。特別なツールも不要です。印刷したマジカのカードとペンがあれば始めることができます。
また、作図で業務フローを整理したい場合は、diagrams.netが非常に便利です。直感的に作図ができ、スイムレーンを使って業務フローの整理ができます。
 diagrams.net 
業務の効率化で成果を上げるには 業務の効率化に取り組んでも、成果でているのかどうかは実際に確認しなければわかりません。最も簡単に成果を確認する方法は、その業務にかかっている時間を計測することです。
その業務の開始から完了までの時間を予め計測しておき、効率化の取組後に再度時間を計測してどのように変化したかを分析します。その業務で削減した時間と頻度から、どの程度の改善効果があるかを算出します。例えば、何らかの社内申請業務の改善をした場合の削減効果をシミュレーションしてみます。
改善前の数字
         月間申請件数 100件   1件あたりの作業時間(平均) 30分   作業時間の合計(月) 3,000分(50時間)   作業時間の合計(年) 36,000分(600時間)   月間コスト(￥1,500/時間で換算) 75,000円   年間コスト(￥1,500/時間で換算) 900,000円    改善後の数字
         月間申請件数 100件   1件あたりの作業時間(平均) 3分   作業時間の合計(月) 300分(5時間)   作業時間の合計(年) 3,600分(60時間)   月間コスト(￥1,500/時間で換算) 7,500円   年間コスト(￥1,500/時間で換算) 90,000円    今後の企業の成長によって、業務量が増えたり社員数が増えたりするば、改善効果はより大きくなります。また、ここでポイントになるのは、年間で90万円かかっていた作業が9万円になることで、81万円分の利益となります。もし利益率が20％の企業の場合、81万円のコスト削減効果は405万円の売上に相当します。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
